1

Bylo kolem osmé, když titulární rada Jakov Petrovič Goljadkin procitl z dlouhého spánku, zívl, protáhl se a široce otevřel oči. Ještě chvilku ležel bez hnutí ve své posteli jako člověk, který si není tak docela jist, jestli se probudil, nebo ještě spí, zda všecko, co se kolem děje, je skutečnost anebo pokračování jeho zmatených snů, představ. Ale brzy zbystřenými smysly začal pozorněji vnímat obvyklé všední dojmy. Začouzené, špinavě zelené zaprášené stěny jeho pokojíku, prádelník z mahagonového dřeva, židle namořené červenou barvou, aby vypadaly jako mahagonové, červeně natřený stůl, turecká pohovka potažená načervenalým voskovaným plátnem se zelenými kvítky a konečně kvapně svlečený oblek, zchumlaný na pohovce, to všechno na něho přátelsky pomrkávalo. Nakonec k němu do pokojíku nasupeně nahlédl matovým oknem pošmourný podzimní den, kalný a špinavý, s tak kyselým výrazem, že pan Goljadkin už nemohl být na pochybách, že se nalézá v sídelním městě Petrohradě, v Šestikrámské ulici, ve třetím patře jednoho velikánského činžáku, ve svém vlastním bytě a ne v nějakém pohádkovém království za devatero horami. Po tom důležitém objevu křečovitě sevřel víčka, jako by litoval nedávného snu a přál si ho nakrátko přivolat zpátky. Ale za okamžik už vyskočil z postele, pravděpodobně zachytil myšlenku, kolem níž dosud kroužily další těkavé, neuspořádané. Vyskočil a rozběhl se ke kulatému zrcátku, které stálo na prádelníku. Ačkoliv ospalý, mžourající a poměrně oplešatělý zjev působil natolik bezvýrazně, že nepřitahoval zvláštní pozornost, náš hrdina byl nejspíš spokojen tím, co viděl v zrcadle. „To by bylo,“ pronesl polohlasně, „kdybych dnes něco zanedbal, kdyby cosi nebylo v pořádku – například kdyby mi naskočil nějaký zbytečný uhřík, nebo mě potkala nějaká jiná nepříjemnost. Ale prozatím je všecko, jak má být, ujde to.“ Potěšen tímto zjištěním, postavil zrcátko na místo a bez ohledu na to, že byl bos a doposud měl na sobě obvyklý noční úbor, rozběhl se k oknu a horlivě po čemsi pátral na dvoře, kam vedla okna jeho bytu. Nejspíš to, co zahlédl, ho rovněž plně uspokojilo: tvář se mu rozzářila samolibým úsměvem. Potom zašilhal za přepážku, a když se přesvědčil, že jeho sluha, který obýval komůrku za přepážkou, odešel, přistoupil po špičkách ke stolu, otevřel zásuvku, zašátral kdesi hluboko vzadu a konečně vytáhl zelenou odřenou náprsní tašku, ukrytou pod starými zažloutlými papíry a všelijakými krámy, opatrně ji otevřel a obezřetně, se zalíbením nakoukl do nejskrytější kapsy. Svazek zelených, šedých, modrých, červených a různých pestrobarevných papírků na něj nejspíš přívětivě a souhlasně zamrkal, protože s rozzářeným obličejem položil otevřenou náprsní tašku před sebe na stůl a na znamení největší spokojenosti si radostně zamnul ruce. Nakonec vytáhl útěšný svazek bankovek, od včerejška už posté bankovky přepočítal a přitom pečlivě promnul každou bankovku mezi palcem a ukazováčkem. „Sedm set padesát!“ skoro zašeptal. „Sedm set padesát rublů… to je slušná částka! Pěkná částka…“ pokračoval rozechvělým, radostí zjihlým hlasem, svíral v rukách bankovky a významně se usmíval, „to je sympatická sumička! Pro každého! Chtěl bych vidět někoho, komu by se to zdálo málo… S takovými penězi to člověk může dotáhnout daleko…“ Ale co to? pomyslel si vzápětí, kdepak je Petruška? Stále ještě ve stejném úboru nahlédl za přepážku, jenže Petruška nikde, zato se tam zlobil, rozčiloval a kypěl zlostí samovar postavený na podlaze, ustavičně vyhrožoval, že uteče, v ráži cosi brebentil ve své nesrozumitelné řeči, ráčkoval a šišlal – nejspíš to znamenalo asi tohle: už jsem vzkypěl, odneste mě, lidičky zlatí…

Aby to čert vzal, usoudil v duchu pan Goljadkin, ta líná bestie dokáže člověka vyvést z míry: kde se courá? Ve spravedlivém rozhořčení vyšel do předsíně, vlastně chodbičky, kde na konci vedly dveře do síně, pootevřel je a uviděl svého sluhu obklopeného hloučkem služebnictva, domácího i těch, kteří se právě nachomýtli. Petruška cosi vykládal a ostatní poslouchali. Téma hovoru ani sám hovor se zjevně panu Goljadkinovi nelíbil, protože na Petrušku okamžitě zavolal a vrátil se rozmrzelý, dokonce rozladěný dovnitř. Ta bestie je za pac schopná člověka prodat, a tím spíš svého pána, pomyslel si, a taky že to udělal, vsadím se, že to udělal, prodal mě za kopejku. „Co je?“

„Přinesli livrej, milostpane.“

„Navleč si to a přijď sem!“

Petruška oblečený vešel s hloupým úsměvem do pánova pokojíku. Byl podivně zmaškařený. Měl na sobě zelenou, hodně obnošenou livrej se zlatými prýmky, z nichž opadalo zlato, a podle všeho ušitou pro někoho, kdo byl skoro o metr vyšší než on. V rukách držel klobouk také s premováním a zelenými péry a u pasu se mu houpal lokajský mečík v kožené pochvě.

Pro úplnost obrazu byl Petruška bos, věrný svému zvyku chodit zásadně po domácku, v nedbalkách. Pan Goljadkin ho obhlédl od hlavy až k patě a byl zjevně spokojen. Zřejmě byla livrej vypůjčená pro jakousi slavnostní příležitost. Nápadné dále bylo, že Petruška během prohlídky pokukoval na svého pána s jakýmsi podivným očekáváním a s neobyčejnou zvědavostí sledoval každý jeho pohyb, což pana Goljadkina uvádělo do velkých rozpaků.

„A co kočár?“

„Kočár je tady.“

„Na celý den? A kolik?“

„Pětadvacet v bankovkách.“

„A holínky přinesli?“

„Přinesli.“

„To nemůžeš říct rovnou, moulo? Sem s nimi!“

Když pan Goljadkin s uspokojením zjistil, že holínky padnou jako ulité, požádal o čaj a začal se mýt a holit. Pečlivě se oholil a umyl, v rychlosti usrkl čaje a pak přišel na řadu hlavní úbor: oblékl si zánovní kalhoty, náprsenku s měděnými knoflíky, vestu s výraznými pěknými kvítky, kolem krku si uvázal pestrý hedvábný šátek a nakonec si navlékl rovněž zánovní, pečlivě vyčištěnou blůzu uniformy. Při oblékání si několikrát zálibně prohlédl svoje holínky, střídavě zvedal hned jednu, hned druhou nohu, kochal se fazonou, neustále si cosi bručel pod nos a občas významně pomrkával, jako by přitakával nějaké myšlence. Mimochodem toho rána byl krajně roztržitý, proto si skoro nepovšiml úšklebků a grimas Petrušky, který mu pomáhal při oblékání. Konečně vykonal vše, co bylo zapotřebí, a zcela oblečený zasunul do kapsy náprsní tašku, ještě jednou si zálibně prohlédl Petrušku, který si obul holínky a byl tudíž taky v plné pohotovosti, a když zjistil, že všecko už je vykonáno a není nač čekat, spěšně, s tlukoucím srdcem seběhl ze schodů. Ke vchodu přihrčel blankytný najatý kočár s jakýmisi erby. Petruška významně zamrkal na drožkáře a pár okolních zevlounů a usadil svého pána do kočáru; stěží zadržoval nejapný smích a změněným hlasem křikl „Jeď!“, vyskočil na zadní stupátko a kolos se s hřmotem a řinčením rozjel na Něvskou třídu. Sotva blankytná ekvipáž vyjela za vrata, pan Goljadkin si křečovitě zamnul ruce a rozesmál se tichým neslyšným smíchem jako vtipálek, kterému se podařil pěkný kousek a má z toho upřímnou radost. Ale vzápětí záchvat veselosti vystřídal jakýsi podivný soustředěný výraz. Nehledě na pošmourné sychravé počasí, spustil náš hrdina obě okénka kočáru a vyhlížel napravo i nalevo, a sotva zpozoroval, že se na něho někdo z kolemjdoucích dívá, zatvářil se důstojně a upjatě. V zatáčce z Litějného mostu na Něvskou třídu sebou škubl nepříjemným pocitem, zamračil se jako nešťastník, kterému nečekaně šlápli na kuří oko, a hbitě, dokonce bázlivě se vtlačil do nejtemnějšího koutku kočáru. Potkal totiž dva své kolegy, mladé úředníky. Dotyční, jak se zdálo, rovněž upadli do velkých rozpaků a jeden z nich na něho dokonce ukázal prstem. Pan Goljadkin měl dojem, že druhý ho hlasitě oslovil jménem, což v dané situaci bylo pochopitelně neslušné. Schoulil se do koutku a ani nehlesl. Zelenáči, rozvažoval v duchu. Co je na tom tak divného? Člověk jede kočárem, prostě potřebuje jet kočárem, a tak si ho najal. Pěkná sebranka… já je znám – jsou to zelenáči, zasluhovali by nářez. Ti ještě tak dát si někde partičku, když se bere, to je jejich. Já bych jim to vytmavil… ale vtom ztuhl. Vpravo ho předháněl rychlý pár kazaňských koní, který dobře znal, zapřažený do švihácké bryčky. Pán, co seděl v bryčce a zahlédl ho, jak neopatrně vystrkuje hlavu okénkem kočáru, byl také zřejmě krajně překvapen tím nečekaným setkáním. Vyklonil se, jak mohl nejvíc, a s velkou zvědavostí a účastenstvím nahlédl do kouta kočáru, kam se náš hrdina kvapně skryl. Pán v bryčce byl Andrej Filipovič, přednosta oddělení v úřadu, kde pracoval i pan Goljadkin jako zástupce přednosty kanceláře. Když zjistil, že ho Andrej Filipovič poznal, kulí na něj oči a že on sám se nemůže nikam schovat, zrudl až po kořínky vlasů. Mám se uklonit? Mám se přihlásit? Mám se dát poznat nebo ne?, přemýšlel s nevýslovnou úzkostí. Nebo mám předstírat, že to nejsem já, ale někdo jiný, kdo je mi úžasně podobný a tváří se jakoby nic? Správně, to nejsem já, ne a ne!, opakoval si, smekl a přitom nespouštěl z Andreje Filipoviče oči. „Já za nic nemůžu,“ šeptal s největším úsilím, „to vůbec nejsem já, Andreji Filipoviči, a basta.“ Ale bryčka brzy kočár předehnala a magnetismus očí nadřízeného zeslábl. Přesto se pan Goljadkin, celý rudý, usmíval a cosi drmolil pod nos… Byl jsem hlupák, že jsem se neprohlásil, pomyslel si nakonec, měl jsem jednat směle a přímo, s ušlechtilou upřímností: tak a tak to je, Andreji Filipoviči, jsem taky pozván na oběd, a hotovo! Sotva si uvědomil, že udělal chybu, zčervenal jako rak a se svraštělým obočím vrhl do předního kouta kočáru výhrůžný vyzývavý pohled, který měl sežehnout všechny jeho nepřátele. Nakonec ho cosi napadlo, trhl za šňůrku přivázanou k lokti drožkáře, zastavil kočár a nařídil, aby se vrátili zpět, na Litějnou: zřejmě na uklidněnou potřeboval neprodleně něco zajímavého sdělit svému lékaři Kristiánu Ivanoviči. Přestože se s ním znal teprve nedlouho, totiž navštívil ho všehovšudy jednou, minulý týden, když cosi potřeboval, lékař, jak se říká, je jako kněz – bylo by hloupé něco tajit, a doktorovou povinností je znát svého pacienta. Ale přece jen – bude to v pořádku? pokračoval v úvahách náš hrdina, když vystoupil z kočáru před vchodem jednoho čtyřpatrového domu v Litějné, kde přikázal zastavit. Bude se to hodit? A vůbec, co na tom? přemítal, když stoupal po schodech, snažil se popadnout dech a přemáhal bušení srdce, které mělo ve zvyku rozbušit se na všech cizích schodištích. Co by… na tom není nic odsouzeníhodného. Nejdu sem jen tak pro nic za nic. Budu se tvářit, jako by se nechumelilo, a že se stavuju jen tak, cestou… On pozná, že to tak musí být…

V těch úvahách došel do prvního patra, kde se zastavil před bytem číslo pět – na dveřích se vyjímala pěkná měděná tabulka, která hlásala:

KRISTIÁN IVANOVIČ RUTENŠPIC

DOKTOR MEDICÍNY A CHIRURG

Náš hrdina se zastavil, nasadil patřičně nenucený, skoro laskavý výraz a chystal se zatáhnout za šňůru zvonku, ale vtom ho napadlo, jestli nebude lepší odložit to na zítřek a že vlastně teď to není tolik zapotřebí. Vzápětí zaslechl na schodech čísi kroky, a proto rázem změnil svoje rozhodnutí a s odhodlaným výrazem zazvonil.

2

Doktor medicíny a chirurg Kristián Ivanovič Rutenšpic, muž v letech, kypící zdravím, s hustým prošedivělým obočím a kníry, s pronikavým ohnivým pohledem, kterým zřejmě zaháněl všecky choroby, a s důležitým řádem seděl toho rána v ordinaci ve své pohodlné lenošce, popíjel kávu, kterou mu vlastnoručně donesla jeho žena, kouřil doutník a chvílemi předepisoval svým pacientům léky. Když předepsal poslední lahvičku jednomu staříkovi trpícímu hemoroidy a vyprovodil trpícího k postranním dveřím, usedl a čekal na dalšího pacienta. Vstoupil pan Goljadkin.

Kristián Ivanovič ho zřejmě neočekával a ani po něm netoužil, protože na okamžik zrozpačitěl a bezděčně nasadil podivný, možno říci mrzutý výraz. Pokud šlo o příchozího, ten skoro vždycky klesal na mysli a ztrácel duchapřítomnost ve chvílích, kdy měl někoho obtěžovat svými záležitostmi. Ani teď si nepřipravil první větu, která pro něj v podobných případech představovala kámen úrazu, upadl do obrovských rozpaků, cosi zabručel – snad jakousi omluvu a protože nevěděl, co si má dál počít, uchopil židli a posadil se. Ale hned si uvědomil, že to učinil bez vyzvání; vycítil, že se zachoval nezdvořile, a honem se pokusil napravit svou chybu – neznalost dobrého tónu – a vstal. Když se vzpamatoval, zmateně zjistil, že se dopustil dvou hloupostí najednou, a bez váhání se dopustil třetí, totiž snažil se ospravedlnit, cosi s úsměvem zahučel, začervenal se, významně se odmlčel a konečně usedl a už nevstal: pro každý případ se vyzbrojil vyzývavým pohledem, který měl neobyčejnou pomyslnou moc zničit a rozprášit všechny nepřátele. Navíc ten pohled vyjadřoval jeho nezávislost, totiž hovořil jasně, že pan Goljadkin je sám pro sebe jako ostatní a v žádném případě se do ničeho neplete. Kristián Ivanovič si odkašlal, nejspíš souhlasně, jako by to schvaloval, a upřel na příchozího inspektorsky tázavý pohled.

„Odpusťte, doktore, že si vás dovoluju znovu obtěžovat,“ začal pan Goljadkin s úsměvem, „a žádám o shovívavost…!“ Viditelně se zmátl a nevěděl jak dál.

„Hm… ano!“ pronesl doktor, vyfoukl obláček kouře a odložil doutník na stůl. „Ale… Měl byste se držet mých rad. Vysvětlil jsem vám přece, že byste měl změnit svoje návyky… Dejme tomu dopřát si nějakou zábavu, navštěvovat přátele a známé, neodmítnout nějakou tu skleničku a pravidelně se zdržovat ve veselé společnosti.“

Pan Goljadkin stále ještě s úsměvem spěšně poznamenal, že je jako ostatní, alespoň se mu to zdá, a zábavy si dopřává jako každý jiný… Že samosebou chodí do divadla, protože má prostředky jako jiní, přes den že je v úřadě a večer doma a vůbec všechno že je v pořádku. Dokonce podle jeho náhledu není na tom o nic hůř než jiní, má vlastní byt a koneckonců i Petrušku. Vtom se zarazil.

„Hm, o to nejde, chtěl jsem se vás zeptat na něco jiného… Zajímá mě, jestli máte rád veselou společnost, jestli vesele trávíte čas… Prostě vedete veselý, nebo melancholický způsob života?“

„Já, doktore…“

„Hm… říkám vám…“ přerušil ho Kristián Ivanovič, „vy byste měl od základu změnit způsob života a v jistém smyslu byste se měl přemáhat.“ (Zdůraznil slovo „přemáhat“ a významně se odmlčel.) „Nestranit se veselého života, chodit do divadel i do klubu a v žádném případě neodmítat skleničku. Sedět doma, to není ono… vy nesmíte sedět doma.“

„Já mám rád ticho, doktore,“ namítl pan Goljadkin, vrhl na svého společníka významný pohled a hledal nejvhodnější výraz. „V celém bytě jsme jenom… já a Petruška… chci říct můj sluha. Chci říct, že jdu svou cestou, ano, svou vlastní cestou, doktore. Jsem sám pro sebe, a pokud se mi zdá, na nikom nejsem závislý. Ale chodívám na procházky.“

„Cože? Hm… No, dnes to není nic příjemného: počasí je krajně nepříznivé.“

„Ano, prosím. Jsem mírná povaha, jak už jsem vám měl čest vyložit, ale jdu si svou cestou. Životní cesty jsou různé… Já chci… Chci tím říct… Odpusťte, doktore, nejsem žádný řečník.“

„Hm… vy říkáte…“

„Prosím, abyste mi odpustil, podle mého nejsem žádný řečník,“ pronesl pan Goljadkin trochu uraženým tónem a poněkud se zmátl a popletl. „V tomhle ohledu nejsem jako jiní,“ dodal s jakýmsi zvláštním úsměvem, „a neumím mluvit. Nenaučil jsem se krasořečnit. Zato jednám, doktore, ano, jednám!“

„Hm… A jak… jednáte?“ zajímal se Kristián Ivanovič.

Následovalo krátké mlčení. Doktor nějak podivně, nedůvěřivě pohlédl na Goljadkina a ten zas nedůvěřivě zašilhal na doktora.

„Já, doktore,“ pokračoval pan Goljadkin stejným tónem, trochu podrážděný a zpozornělý doktorovou krajní tvrdohlavostí, „já mám rád klid a ne společenský ruch. Tam u nich v lepší společnosti je zapotřebí leštit podrážkama parkety…“ a Goljadkin šoupl nožkou, „tam se to žádá, a taky se žádají slovní hříčky… Musíte umět skládat vznešené komplimenty, ano, prosím… to se žádá. A já se to nenaučil – žádnou tuhle rafinádu jsem se nenaučil –, nebylo kdy. Jsem prostý, jednoduchý člověk a neumím se blýsknout. V tomhle ohledu skládám zbraně.“ To všechno pronášel s výrazem, který zřetelně prozrazoval, že vůbec nelituje, že skládá zbraně a že se nenaučil všelijaké ty rafinády, dokonce naopak. Doktor ho poslouchal a hleděl do země s nevrlým výrazem, jako by cosi tušil. Po Goljadkinově tirádě následovalo poměrně dlouhé významné mlčení.

„Jak se zdá, trochu jste odbočil,“ řekl konečně polohlasně doktor, „přiznám se, vůbec jsem vám nerozuměl.“

„Nejsem žádný řečník, už jsem měl tu čest vám to vyložit. Nepotrpím si na řečičky,“ namítl pan Goljadkin ostrým, rozhodným tónem.

„Hm…“

„Doktore,“ spustil znovu pan Goljadkin tiše, ale důležitě, dokonce trochu slavnostně a zdůraznil každé slovo. „Když jsem sem přišel, začal jsem omluvou. Teď ji opakuju a znovu vás žádám o shovívavost… alespoň na nějaký čas. Nemám před vámi co tajit. Sám víte, jsem malý člověk, ale naštěstí toho nelituju. Dokonce naopak. A co víc, dokonce jsem hrdý na to, že nejsem žádná veličina, ale jen malý člověk. Nejsem ani žádný intrikán – i na to jsem hrdý. Jednám otevřeně, nezáludně, bez všelijakých kulišáren, přestože bych mohl škodit a hodně – dokonce vím, komu a jak. Ale nechci se špinit a v tom smyslu si meju ruce. Tak je to, doktore!“ a významně se odmlčel: mluvil s mírným zápalem.

„Já, doktore,“ pokračoval, „jednám přímo, otevřeně, bez postranních cestiček – ty přezírám a nechávám je jiným. Nesnažím se ponížit ty, co jsou možná lepší než my… totiž nemyslím vás a sebe, ale sebe a ty druhé. Nepotrpím si na narážky. Nesnáším dvojsmysly, ošklivím si pomluvy a klepy. Masku si navlékám jen na maškarádu, nechodím v ní denně před lidmi. Jenom se vás zeptám, jak vy byste se pomstil nepříteli, svému úhlavnímu nepříteli?“ uzavřel a upřel na doktora vyzývavý pohled.

Ačkoliv to všecko pronášel maximálně zřetelně, jasně, přesvědčivě, vážil slova a počítal s jistým účinkem, hleděl na doktora se značnými, krajními obavami. Teď z něho zbyly jen oči, které nesměle, s úzkostnou, dotčenou netrpělivostí očekávaly odpověď. Jenomže k jeho údivu a ohromení si doktor něco bručel pod nos. Pak přisunul křeslo ke stolu a dost suše, i když zdvořile podotkl něco v tom smyslu, že čas je drahý a že ho tak docela nechápe. Ostatně, čím může, tím podle svých sil pomůže, ale všecko ostatní, co se ho netýká, že ponechá stranou. Pak uchopil pero, přitáhl si papír, vyřízl osmerku a prohlásil, že mu předepíše, co je zapotřebí.

„Ne, to není nutné, doktore! Ne, prosím, to vůbec není nutné!“ opakoval pan Goljadkin, vztyčil se a popadl doktora za pravačku, „to v daném případě není vůbec zapotřebí!“

Při těch slovech se s ním udála jakási podivná změna. Jeho šedé oči nějak podivně zablýskly, rty se rozechvěly, všecky svaly, rysy povolily. Celý se rozklepal. Poslušen prvního hnutí popadl doktora za ruku a teď stál strnule, jako by sám sobě nedůvěřoval a očekával popud k dalšímu jednání. Tehdy došlo k dost podivné scéně.

Doktor zpozorněl, na okamžik jako by přirostl ke svému křeslu a zmateně, vytřeštěnýma očima hleděl na svého hosta, a ten mu oplácel stejným pohledem. Konečně doktor vstal a přitáhl si Goljadkina za klopy uniformy. Pár vteřin oba stáli jako solné sloupy a jeden z druhého nespouštěl pohled. Mimochodem to prazvláštním způsobem rozhodlo o dalším Goljadkinově hnutí. Rty se mu rozechvěly, brada poskočila a náš hrdina se zcela nečekaně rozplakal. Poplakával, kýval hlavou, pravačkou se bil do prsou a levačkou chytil domácího pána rovněž za klopu jeho domácího úboru. Chtěl cosi říci, cosi neprodleně vysvětlit, ale nevypravil ze sebe ani slůvko. Konečně se doktor vzpamatoval z údivu.

„Stačí, stačí, uklidněte se, posaďte se!“ domlouval nakonec svému hostu a pokoušel se ho vtlačit do křesla.

„Mám nepřátele, doktore, ano, ano. Úhlavní nepřátele: přísahali, že mě zničí…“ přiznával bázlivě šeptem pan Goljadkin.

„Tak už dost. Nepřátele, nepřátele. Radši si je nepřipomínejte. To je naprosto zbytečné. Posaďte se, prosím,“ pokračoval doktor a definitivně vtlačil pana Goljadkina do křesla.

Ten si konečně sedl a nespouštěl z Kristiána Ivanoviče pohled. Doktor s nejvýš rozmrzelým výrazem začal přecházet z jednoho rohu pokoje do druhého. Následovalo dlouhé mlčení.

„Jsem vám vděčný, doktore, moc vděčný a jsem si plně vědom toho, co jste pro mě udělal. Do smrti nezapomenu na vaši laskavost,“ pronesl nakonec pan Goljadkin a uraženě vstal.

„Přestaňte! Dost, povídám!“ odpověděl přísně doktor na pacientův výpad a znovu ho usadil do křesla. „Co je s vámi? Povězte mi, jaké máte nepříjemnosti a o jakých nepřátelích mluvíte? Co se vám stalo?“

„Ne, doktore, radši toho nechme,“ namítl pan Goljadkin a sklopil oči. „Odložme to… na jindy, až bude vhodnější chvíle… Až se všecko odhalí, některým lidem spadne maska a všechno se ukáže. A prozatím – po tom, co se stalo – uznejte sám… Dovolte, abych se odporoučel,“ řekl pan Goljadkin a tentokrát energicky vstal a uchopil klobouk.

„Hm… no… jak chcete… hm…“ následovalo minutové ticho. „Pokud jde o mne, víte, že pokud mohu… a upřímně vám přeju všecko dobré.“

„Rozumím, doktore, rozumím. Teď vám naprosto rozumím… V každém případě promiňte, že jsem vás obtěžoval.“

„Hm… Ne, to jsem nechtěl. Chtěl jsem vám říct něco jiného. Ostatně, jak je libo. Léky dál užívejte…“

„Budu, budu, jak říkáte. Budu užívat a kupovat léky ve stejné lékárně… Takový lékárník, to už dnes něco znamená…“

„Jak to? V jakém smyslu?“

„V docela obyčejném, doktore. Chci říct, že už to tak na světě chodí…“

„Hm…“

„A že každý kluk, nejen příručí v lékárně, ohrnuje nad slušným člověkem nos.“

„Hm… Jak to myslíte?“

„Mluvím o jednom známém… o jednom našem společném známém, doktore, kupříkladu o Vladimíru Semjonoviči…“

„A ták!“

„Ano, doktore, znám leckteré lidi, kteří se nedrží všeobecného mínění a občas mluví pravdu.“

„A jak to tak?“

„Ale jen tak, prosím. To je ostatně vedlejší. Někdy vám přinesou takový dáreček… zajíce v pytli.“

„Cože?“

„Zajíce v pytli, doktore – to je ruské přísloví. Například vás někdy poctí tak, že… Najdou se takoví, doktore.“

„Že nás poctí? A čím?“

„Ano, ano, doktore. Jako to udělal nedávno jeden z mých dobrých známých.“

„Jeden z vašich dobrých známých, říkáte? Hm… A co udělal?“ vyptával se doktor a pozorně se na pana Goljadkina zadíval.

„Ano, prosím, jeden z mých blízkých známých blahopřál jinému, taky blízkému známému a navíc nejlepšímu příteli, jak se říká. Ten dotyčný byl povýšen. Mezi řečí známý povídá: ,Jsem rád, že mám tu příležitost blahopřát vám k povýšení, Vladimíre Semjonoviči, srdečně vám blahopřeji. A tím větší mám radost, že dnes, jak je všeobecně známo, už vymřely sudičky, které umějí předpovídat budoucnost.‘ “ A pan Goljadkin uličnicky kývl hlavou a přimhouřenýma očima pohlédl na doktora.

„Hm… Tak to řekl…“

„Ano, a přitom upřel pohled na Andreje Filipoviče, strýce našeho pokladu, Vladimíra Semjonoviče. Co je mi do toho, že povýšil? Co já s tím mám co dělat? Chce se ženit, ale ještě mu teče mlíko po bradě. Tak to řekl – vlastně já to řekl. Teď jsem vám všecko pověděl. Dovolte, abych se rozloučil.“

„Hm…“

„Ano, doktore, s dovolením odcházím. Abych zabil dvě mouchy jednou ranou, sotva jsem toho mladíka utřel, oslovil jsem Kláru Olsufjevnu – stalo se to před třemi dny u Olsufa Ivanoviče. Zrovna dozpívala dojemnou romanci a já povídám: „Ráčila jste zpívat dojemnou romanci, ale vaši posluchači vás neposlouchají s upřímným srdcem. Tím chci naznačit, že se nechtějí zalíbit jí, ale někomu jinému…“

„A co on?“

„Jako by snědl šťovík, jak praví lidové úsloví.“

„Hm…“

„Ano, prosím.“ Řekl jsem staříkovi: ,Olsufiji Ivanoviči, vím, čím jsem vám zavázán, vážím si vaší šlechetnosti, kterou jste mě skoro od dětství zahrnoval. Ale otevřete oči a podívejte se kolem sebe. Já sám zásadně jednám otevřeně a bez vytáček.‘ “

„Takové to je…“

„Ano.“

„A co on?“

„Copak ten! Něco drmolí, to a ono, já tě znám, a že Jeho Excelence je ušlechtilý člověk – a pak odešel, vypařil se… Jak se říká, stáří ho pořádně ohnulo.“

„Hm… Tak je to tedy!“

„Ano, doktore. Co naplat, všichni k tomu spějeme! Dědek je to, jednou nohou v hrobě, zubatá už na něj kývá, jak se říká, ale když se vyrojí nějaké babské klepy, poslouchá a nic se bez něj nešustne…“

„Klepy, říkáte?“

„Ano, doktore, samé klepy. I náš medvěd si v tom omočil prsty a jeho synovec, náš poklad taky. Spřáhli se s babami, to se rozumí, a všecko pěkně upekli. Co myslíte, že vyfantazírovali, aby člověka odrovnali?“

„Odrovnali, říkáte?“

„Ano, doktore, odrovnali, morálně zničili. Roznesli… mluvím pořád o jednom svém dobrém známém…“

Kristián Ivanovič přikývl.

„Roznesli o něm… Přiznávám, až se o tom stydím mluvit, doktore.“

„Hm…“

„Roznesli o něm, že už jedné slíbil, že si ji vezme, a dal jí to písemně, a že je to dublovaný ženich… A co myslíte, s kým by se měl oženit?“

„S kým?“

„S kuchtou, s jednou Němkou, nemravou, u které se stravuje. Místo aby jí zaplatil za obědy, nabízí jí prý ruku.“

„A tohle říkají?“

„Věřil byste tomu, doktore? Odporná zrádkyně, ta nestydatá Němka Karolina Ivanovna, jestli ji znáte…“

„Pokud jde o mne, přiznávám…“

„Chápu vás, doktore, chápu a uvědomuju si to i ze svého hlediska.“

„Povězte mi, prosím, kde teď bydlíte?“

„Kde teď bydlím?“

„Ano… chci jen… dřív jste, zdá se, bydlel…“

„Bydlel jsem, bydlel, doktore, jak bych nebydlel…“ a pan Goljadkin doprovázel svá slova úsměškem, až doktora poněkud zmátl.

„Nepochopil jste mě… Chtěl jsem jen ze svého hlediska…“

„Já jsem taky chtěl, doktore,“ pokračoval se smíchem host. „Ale zdržel jsem se… Doufám, že mi dovolíte, abych se odporoučel…“

„Hm…“

„Ano, doktore, chápu… Teď vás naprosto chápu,“ ujišťoval náš hrdina Kristiána Ivanoviče ve snaze ukázat se v dobrém světle. „Tak tedy dovolte, abych vám popřál dobrého jitra…“

Uklonil se a vyšel z pokoje. Doktor se ještě nevzpamatoval z ohromení. Pan Goljadkin se radostně usmíval, když sestupoval ze schodů, a vesele si mnul ruce. Na zápraží vdechl svěží vzduch: cítil se volně a dokonce by se prohlásil za nejšťastnějšího smrtelníka a pak se rovnou odebral do úřadu, ale vtom před vchodem zahrčel jeho kočár. Při pohledu na něj se na všecko rozpomněl. Petruška mu otevřel dvířka. Pana Goljadkina ovládl jakýsi podivný, nanejvýš nepříjemný pocit. Na okamžik zrudl. Cosi ho píchlo. Už už zvedal nohu, aby si stoupl na stupátko kočáru, ale náhle se otočil a zadíval se do doktorových oken. Taky že ano! Doktor stál u okna, hladil si pravačkou kníry a zvědavě shlížel dolů na našeho hrdinu.

Doktor je hňup, pomyslel si pan Goljadkin a vmáčkl se do kočáru, strašlivý hňup! Možná že úspěšně léčí svoje pacienty, ale přesto je hloupý jako poleno. Pan Goljadkin se pohodlně usadil, Petruška křikl „Jeď!“ a kočár znovu vyrazil směrem k Něvské třídě.

5

Na všech petrohradských věžích právě odbila půlnoc, když pan Goljadkin jako posedlý vyběhl na nábřeží Fontánky těsně u Michajlovského mostu, aby se zachránil před nepřáteli, pronásledováním, krupobitím štulců, které se na něho sesypaly, před křikem vyplašených stařen, vzdechy dam a vražednými pohledy Andreje Filipoviče. Pan Goljadkin byl doslova odrovnaný, a jestliže si v tom okamžiku uchoval schopnost běžet, pak jedině jakýmsi zázrakem, kterému sám nakonec odmítal věřit. Byla nevlídná listopadová noc, mokrá, mlhavá, deštivá, sněhová, bohatá na rýmy, zimnice, angíny, horečky všech druhů a nejrůznějšího původu, stručně řečeno, všechny dary petrohradského podzimu. Vítr skučel ve vylidněných ulicích, vzdouval nad řetězy zábradlí černou vodu Fontánky a uličnicky komíhal vyhublými svítilnami na nábřeží, které zase na oplátku doprovázely jeho kvílení pronikavým vrzáním, a to všecko vytvářelo nekonečný pištivý a řinčivý koncert, předobře známý každému obyvateli Petrohradu. Pršelo a současně sněžilo. Proudy dešťové vody poháněné větrem se valily skoro jako z hasičské stříkačky, chlístaly a bičovaly nešťastného pana Goljadkina do obličeje jako tisíce špendlíků a jehel. Uprostřed nočního ticha rušeného jen vzdáleným hrčením kočáru, kvílením větru a povrzáváním svítilen se tlumeně ozývalo zurčení a chlístání vody, která stékala ze všech střech, stříšek a říms na dlažbu. Nablízku ani v dálce nikde živá duše, a zdálo se, že v takovou hodinu a za takového počasí to ani jinak být nemohlo. Takže jenom pan Goljadkin, sám se svým zoufalstvím, cupital v tu dobu po chodníku Fontánky a snažil se co možná nejdřív doběhnout do své Šestikrámské ulice, do třetího patra, do svého bytu.

I když sníh, déšť a všecko to, co dokonce ani nemá jméno, když se strhne vichřice a mraky se převalují na petrohradské listopadové obloze, znenadání neúprosně zaútočilo na beztak zdeptaného nešťastného pana Goljadkina, nedopřávalo mu sebemenšího oddechu, pronikalo až do morku kostí, oslepovalo, profukovalo ho ze všech stran, sráželo z cesty a připravovalo ho o poslední špetku rozumu, třebaže se to všechno najednou proti němu spiklo, jako by se naschvál domluvilo se všemi jeho nepřáteli a připravilo mu pěkný den, večer i noc, bez ohledu na to všecko on sám zůstal skoro lhostejný vůči tomuto poslednímu důkazu nepřízně osudu: tak hluboce jím otřáslo to, co se mu přihodilo před několika minutami u pana státního rady Berendějeva. Kdyby teď některý cizí nezaujatý pozorovatel posuzoval smutný úprk pana Goljadkina, nahlédl by všecku hrůzu jeho útrap a nesporně by usoudil, že pan Goljadkin jako by se chtěl někam schovat, jako by chtěl utéct sám před sebou. Ano, tak to bylo. Ba co víc: náš hrdina nejenže toužil utéct sám před sebou, ale dokonce by se nejraději sám zničil, obrátil se v prach. Nevnímal nic ze svého okolí, nechápal, co se kolem děje, a díval se tak, jako by pro něj ve skutečnosti neexistovaly nepříjemnosti provázející noční nepohodu, ani dlouhá cesta, déšť ani sníh, vítr ani okolní nečas. Galoše, která mu sklouzla z pravé holínky, uvízla v blátě a sněhu, na chodníku Fontánky, ale jeho vůbec nenapadlo, aby se pro ni vrátil, dokonce si té ztráty ani nepovšiml. Byl natolik zabraný do svých myšlenek, že se několikrát bez ohledu na okolí zarazil rovnou uprostřed chodníku a stál jako omráčený, zaujat vzpomínkou na svůj nedávný hrozivý pád: v tom okamžiku umíral, mizel a náhle jako šílený vyrazil a běžel, neohlížel se vpravo ani vlevo, jako by prchal před pronásledovateli, před jakýmsi ještě větším neštěstím… Opravdu, byla to hrozná situace! Nakonec se vyčerpaný zastavil na nábřeží a opřel se o zábradlí jako někdo, komu se nečekaně spustí z nosu krev, a upřeně se zahleděl na kalnou, černou vodu Fontánky. Nevíme, kolik času takhle strávil. Víme jen, že byl natolik zoufalý, utrápený, utýraný, zesláblý, že ztratil poslední špetku duchapřítomnosti a na všechno zapomněl: na Izmajlovský most, na Šestikrámskou ulici i na svou současnou situaci… No a co? Bylo mu všecko jedno: celá záležitost je ukončena, rozsudek je potvrzen a podepsán, tak co? Vtom… vtom sebou škubl a bezděčně uskočil stranou. S nejasnou úzkostí se rozhlédl kolem, ale nikde nikdo, nic zvláštního se nestalo, a přece… měl dojem, že těsně vedle něho v tu chvíli kdosi stál, rovněž opřený o zábradlí a – nastojte! – dokonce mu cosi říkal, spěšně, prudce cosi zadrmolil, ale týkalo se to čehosi známého, ba přímo jeho. „Ale co, to se mi nejspíš zdálo,“ pronesl nahlas a znovu se rozhlédl. „A kde to vlastně jsem?“ S povzdechem pokýval hlavou a s neklidným úzkostným pocitem, dokonce s obavou se zadíval do kalné vlhké dálky, všemožně napínal zrak a krátkozrakýma očima se pokoušel proniknout mlhou, která se před ním rozprostírala. Avšak nic zvláštního, nového neupoutalo jeho pozornost. Zdánlivě všecko bylo jako předtím, totiž sněžilo ještě vydatněji, hustěji a padaly velké vločky, že nebylo vidět na dvacet kroků, svítilny povrzávaly ještě pronikavěji a vítr zdánlivě zpíval ještě žalostnější, tesknější píseň jako neodbytný žebrák, který úpěnlivě prosí o měďák na jídlo. Aách… co je to se mnou? znovu si opakoval pan Goljadkin, vykročil a letmo se rozhlédl kolem. Zrál v něm jakýsi nový pocit a pronikal celou jeho bytostí: snad stesk, snad strach… Celým tělem mu projelo zimničné chvění. Navýsost nepříjemná chvíle… „Nevadí,“ hlesl nahlas, aby se povzbudil, „možná že to nepošpiní ničí čest. Třeba to bylo zapotřebí,“ pokračoval a sám nevěděl, co říká, „možná že se všecko časem obrátí k lepšímu, takže si nebudu mít kde stěžovat a všichni budou spokojeni.“ S těmi útěšnými slovy se otřepal, setřásl sněhové chuchvalce, které utvořily silnou vrstvu na jeho klobouku, límci, plášti, holínkách a na všem ostatním, ale nebyl s to zaplašit podivný stesk. Kdesi daleko se ozval výstřel z děla. To je počasí! pomyslel si náš hrdina, aby to… nežene se náhodou povodeň? Jak je vidět, voda pořádně stoupla. Jen dořekl, anebo si to jen pomyslel, zahlédl jakousi postavu, zřejmě opozdilého chodce, jako byl on sám. Chodec se přibližoval. Bylo to náhodné, bezvýznamné setkání, ale pan Goljadkin bůhvíproč upadl do rozpaků, dokonce dostal strach a nevěděl kudy kam. Ne že by se bál zlého člověka, ale co když… Kdopak ho zná, toho opozdilce, kmitlo mu hlavou, co když nepřichází jen tak, ale s určitým úmyslem mi zkříží cestu a ublíží mi… Třeba si ani přesně tohle všecko nepomyslel, jenom ho ovládl nepříjemný pocit. Na dlouhé přemýšlení ani pocity ostatně nebyl čas: chodec už byl dva kroky od něho. Pan Goljadkin podle svého zvyku okamžitě nasadil zvláštní výraz jasně vyjadřující, že on, Goljadkin, si jde svou cestou, že cesta je dost široká pro všecky a on nikoho neobtěžuje. Náhle strnul jako přibitý do země, jako by ho srazil blesk, a pak se otočil jako na obrtlíku, jako by ho něco postrkovalo za neznámým, který ho minul a ztratil se v chumelenici. Byl stejně jako pan Goljadkin zahalený od hlavy až k patě a rovněž pospíchal, cupital po chodníku Fontánky drobnými krůčky a chvílemi zrychloval. „Co to má znamenat?“ zašeptal pan Goljadkin s nedůvěřivým úsměvem, škubl sebou a mráz mu přeběhl po zádech. Mezitím se neznámý ztratil z dohledu, zanikly i jeho kroky, ale náš hrdina pořád ještě stál a díval se za ním. Konečně se pomalu vzpamatovával. Co to má znamenat, přemítal trpce, copak už doopravdy ztrácím rozum? Otočil se a vydal se svou cestou, postupně zrychloval krok, cupital a pokoušel se už na nic nemyslet. Dokonce zavřel oči. Skučením větru a šuměním deště k němu po chvíli opět dolehly zvuky číchsi blízkých kroků. Trhl sebou a otevřel oči. Asi dvacet kroků před ním se černala jakási spěchající postava a kvapně se blížila. Neznámý spěchal, chvátal, zrychloval: vzdálenost se válem zmenšovala. Pan Goljadkin už dokonce rozeznal rysy dalšího opozdilého chodce a úžasem a hrůzou vykřikl. Nohy se mu podlomily. Byl to týž, který ho asi před deseti minutami míjel a teď se nečekaně vynořil. Ale nejen to způsobilo, že náš zaskočený hrdina se zastavil, vykřikl a užuž otvíral ústa, aby něco řekl, ale pak se pustil za neznámým a dokonce na něj zavolal, nejspíš aby na něj počkal. Neznámý se na deset kroků od něj skutečně zastavil tak, že světlo nejbližší lucerny ozářilo celou jeho postavu, otočil se a s netrpělivě soustředěným výrazem vyčkával. „Odpusťte, snad jsem se spletl,“ vyhrkl rozechvělým hlasem náš hrdina. Neznámý se mlčky, mrzutě otočil a spěšně vykročil svou cestou, jako by si chtěl vynahradit ty dvě minuty, které s panem Goljadkinem ztratil. Co se týkalo našeho hrdiny, rozechvěla se v něm každá žilka, slabostí se mu podlomila kolena, zaúpěl a sklesl na patník. Ostatně, měl k tomu pádný důvod… Neznámý mu totiž připadal nějak povědomý. Ale na tom by ještě nebylo nic zvláštního. Jenže on toho člověka skoro poznal. Často ho vídával, dříve i docela nedávno: kdy to jen bylo? Možná včera? Ostatně ani na tom by nebylo nic divného. Neznámý nebyl ničím nápadný, přinejmenším rozhodně nevzbuzoval pozornost na první pohled. Byl to slušný člověk jako ostatní, a snad měl dokonce některé důležité přednosti, zkrátka a dobře, šel si svou cestou. Pan Goljadkin vůči němu necítil nenávist ani nepřátelství, ba ani lehkou nechuť, dokonce snad naopak. A přesto (a v tom spočíval hlavní důvod) by se s ním za nic na světě nechtěl setkat tak jako například teď. Ba co víc – dobře toho člověka znal, dokonce věděl, jak se jmenuje, a přece ho ani za nic nechtěl oslovit jménem, ani jménem po otci nebo příjmením. Nedovedu říci, jak dlouho proseděl na patníku, ale konečně se vzpamatoval, pustil se nazdařbůh, co mu síly stačily, a neohlížel se napravo ani nalevo. Lapal po vzduchu, asi dvakrát klopýtl, div neupadl, a přitom osiřela jeho druhá holínka, kterou galoše taky opustila. Nakonec trochu zpomalil, aby popadl dech, spěšně se rozhlédl kolem a uviděl, že už nepozorovaně urazil celou cestu po Fontánce, přeběhl Aničkovský most, část Něvské třídy a nyní stál v zatáčce do Litějné. Zabočil tam. Jeho situace se v tu chvíli podobala situaci člověka stojícího nad děsivou propastí, kdy se půda pod ním hrozí utrhnout, už se uvolnila, zhoupla, rozkolísala a už ho táhne dolů, a on, nešťastník, nemá dost sil ani duchapřítomnosti, aby uskočil a odtrhl pohled od zející propastí: přitahuje ho, takže nakonec do ní padá, sám urychluje vlastní záhubu. Věděl, cítil, byl naprosto přesvědčen, že se mu ještě cestou stane něco zlého, že se na jeho hlavu jako blesk z čistého nebe snese jakási pohroma, například že znovu potká svého neznámého, ale kupodivu dokonce si to přál, pokládal to za nevyhnutelné a jenom se v duchu modlil, aby to všecko co nejdřív skončilo, aby se jeho situace jakkoliv, ale co nejdřív vyjasnila. Zatím běžel, jako poháněný jakousi neznámou silou, v celém těle se mu rozlévala jakási malátnost a všecko v něm oněmělo. Nedokázal se na nic soustředit, ačkoliv jeho myšlenky se chytaly všeho jako trní. Přidalo se k němu nějaké ztracené psisko, celé mokré a roztřesené, běželo vedle něj, uhánělo, ocas a uši sklopené, a občas po něm nesměle, chápavě pokukovalo. Vybavil si jakousi vzdálenou, dávno zapomenutou myšlenku, vzpomínku na dávnou příhodu, bušila v hlavě jako kladivo, dotírala, nedala se zaplašit. „Takové ohavné psisko!“ zašeptal bezděčně. Vtom zahlédl svého neznámého v místě, kde se ulice zatáčí do Italské. Jenomže tentokrát neznámý nešel proti němu, nýbrž mířil stejným směrem, utíkal o pár kroků před ním. Konečně se ocitli v Šestikrámské. Pan Goljadkin těžce oddechoval. Neznámý se zastavil přímo před domem, kde náš hrdina bydlel. Ozvalo se zazvonění a téměř současně zaskřípěla železná závora. Dveře se otevřely, neznámý se předklonil, vklouzl dovnitř a byl tentam. Skoro zároveň přiběhl i pan Goljadkin a jako střela vletěl do průjezdu. Neslyšel bručícího domovníka, udýchaně vběhl na dvůr a zahlédl svého pozoruhodného neznámého, kterého nakrátko ztratil. Ten se mihl u schodiště, které vedlo k bytu pana Goljadkina. Náš hrdina se vrhl za ním. Schodiště bylo tmavé, vlhké a špinavé. Na každém odpočívadle se válely krámy nájemníků, takže cizí člověk, který by tudy za tmy stoupal, by musel putovat skoro půl hodiny, riskoval by, že si zláme nohy, a proklínal by schody i svoje známé, co se tak nepohodlně ubytovali. Ale Goljadkinův neznámý tu byl jako doma, bez potíží, lehce zdolával zdejší terén, jako by se v něm dokonale orientoval. Náš hrdina ho téměř dohnal a neznámý ho dokonce několikrát cípem svého pláště plácl přes nos. Srdce se mu se vřelo. Tajemný chlapík se zastavil rovnou u dveří jeho bytu, zaklepal a k velkému překvapení našeho hrdiny Petruška hbitě otevřel, jako by čekal a nešel spát, a následoval příchozího se svíčkou v rukách. Pan Goljadkin, celý bez sebe, vběhl do svého bytu, neodložil plášť ani klobouk, prošel předsíňkou a zastavil se na prahu svého pokojíku, jako když do něj hrom uhodí. Jeho tušení se splnilo. Všecko, čeho se obával a co si domýšlel, se uskutečnilo. Zatočila se mu hlava a zalapal po vzduchu. Neznámý před ním seděl rovněž v plášti a klobouku na jeho posteli a s přimhouřenýma očima a lehkým pousmáním mu přátelsky kynul. Pan Goljadkin chtěl vykřiknout, ale nemohl, chtěl nějak protestovat, ale nedostávalo se mu sil. Vlasy se mu zježily hrůzou a skoro bez sebe dopadl na židli. Však také bylo proč. Poznal svého nočního druha. Nebyl to nikdo jiný než on sám, pan Goljadkin číslo dvě, ale podobný prvnímu jako vejce vejci, prostě a krátce dvojník v každém směru…

6

Nazítří přesně v osm se náš hrdina probudil ve své posteli. V Jeho představách i paměti vmžiku ožila všecka včerejší neobyčejná dobrodružství i celá ta neuvěřitelná divoká noc s téměř fantastickými příhodami. Pekelná zášť jeho nepřátel a zejména její poslední důkaz způsobily, že ho zamrazilo u srdce. Ale přitom to všecko bylo natolik podivné, nepochopitelné, výstřední a až nemyslitelné, že se tomu dalo jen stěží uvěřit; pan Goljadkin byl dokonce ochoten to všecko označit za horečné blouznění, náhlé pominutí smyslů, chorobnou představivost, kdyby z trpké životní zkušenosti naneštěstí nevěděl, kam až může zášť člověka zavést, kam až někdy může dojít zuřivost nepřítele, který se mstí za poskvrněnou čest a uraženou ctižádost. K tomu přistupovaly rozlámané údy, ochablý mozek, jakoby přeražený hřbet a zhoubná rýma, které potvrzovaly a hájily pravděpodobnost včerejší noční procházky a částečně i všeho ostatního, k čemu přitom došlo. A konečně, náš hrdina už dávno předvídal, že se něco chystá, že za tím někdo je. Ale co teď? Po uvážlivé rozvaze se rozhodl, že o tom pomlčí, podřídí se a dočasně nebude protestovat. Možná že mě chtějí jenom postrašit, a když uvidí, že nic nepodnikám, neprotestuju, podřizuju se a všecko trpělivě snáším, sami ucouvnou…

Tak rozumoval, mezitím co si protahoval rozlámané údy ve své posteli a jako obyčejně čekal, až se objeví Petruška. Trvalo to už déle než čtvrt hodiny; slyšel, jak lenoch Petruška si za přepážkou hraje se samovarem, ale prozatím se neodvážil na něj zavolat. Ba co víc: dokonce se konfrontace s Petruškou trochu bál. Bůhví, rozvažoval, bůhví, jak se na to všechno ten šejdíř dívá. Mlčí jako ryba, ale má to v hlavě pěkně srovnané. Konečně vrzly dveře a objevil se Petruška s podnosem v rukách. Pan Goljadkin na něj nesměle zašilhal a netrpělivě čekal, co bude dál, jestli se Petruška nezmíní o jisté okolnosti. Ale Petruška mlčel, naopak byl nemluvnější, přísnější a zlostnější než obvykle a zle zahlížel; celkem bylo vidět, že je s něčím krajně nespokojen, dokonce nevěnoval svému pánovi ani jediný pohled, což pana Goljadkina bodlo. Postavil na stůl všecko, co přinesl, otočil se a beze slova odešel za svou přepážku. „Všecko ví, lenoch jeden!“ zavrčel náš hrdina a pustil se do čaje. Ale ani on se Petrušky na nic nevyptával, přestože sluha několikrát vešel do jeho pokojíku pro různé věci. Pan Goljadkin byl jako na trní. Bál se jít do úřadu. Tušil, že právě tam není něco v pořádku. A co když půjdu, přemýšlel, a zrovna se k něčemu přichomýtnu? Nebylo by lepší trpělivě vyčkat? Ať si tam vyvádějí, co chtějí, a já bych dnešek přečkal doma, nabral sil, trochu se vzpamatoval, všecko řádně rozvážil a v příhodnou chvíli bych se zničehonic objevil jako z nebe spadlý. Při těch úvahách kouřil jednu dýmku za druhou a čas letěl: bylo půl desáté. Vždyť už je půl desáté, rozpřádal svoje myšlenky, teď už je pozdě na to, abych šel do úřadu, a navíc jsem nemocný, no ovšem, zaručeně jsem nemocný, kdo může tvrdit, že ne? Mně je to fuk! A vážně, když sem pošlou kontrolu, co mi to udělá? Píchá mě v kříži, mám kašel, rýmu a vůbec, v tomhle počasí se nemůžu nikam vypravit: ještě bych se roznemohl a snad i umřel, poslední dobou lidi mřou jako mouchy… Takovými důvody nakonec uklidnil svoje svědomí a už předem se ospravedlnil před výtkami Andreje Filipoviče, který si ho podá za služební nedbalost. Obvykle se v podobných případech náš hrdina rád sám před sebou ospravedlňoval a uváděl nejrůznější pádné důvody, aby uklidnil svoje svědomí. I teď, když se mu to podařilo, uchopil dýmku a nacpal ji, ale sotva pořádně zabafal, vyskočil z pohovky, jako když ho něco píchne, odhodil dýmku, spěšně se umyl, oholil, přičísl se, navlékl si úřednickou uniformu a všecko ostatní, popadl nějaké papíry a vystřelil do úřadu.

S úzkostným očekáváním, nejasným zlým tušením nesměle vešel do svého oddělení a nesměle usedl na svoje místo vedle přednosty kanceláře Antona Antonoviče Setočkina. Nedíval se vpravo ani vlevo, ničím se nerozptyloval a ponořil se do spisů, které ležely před ním na stole. Slíbil si, že pokud možno se bude vyhýbat všem provokacím, všemu, co by ho mohlo kompromitovat, a sice dotěrným otázkám, vtipům a nemístným narážkám na okolnosti včerejšího večera, a dokonce se rozhodl, že se vzdá obvyklých zdvořilostí ve styku s kolegy, tj. dotazů na zdraví a podobně. Ale současně mu bylo jasné, že to takhle nemůže zůstat. Nevědět o něčem, co se ho přímo týkalo, a žít v nejistotě, to ho odjakživa sužovalo víc, než když se ho něco skutečně dotklo. A tak bez ohledu na svůj slib do ničeho se neplést, ať se děje cokoliv, a všeho se stranit, občas potají, nenápadně zvedl hlavu a opatrně se rozhlédl hned vpravo, hned vlevo, studoval tváře svých kolegů a snažil se z nich vyčíst, zda se nestalo něco mimořádného, co by se ho týkalo, a přitom to před ním ze škodolibých důvodů tají. Předpokládal, že to, co ho obklopuje, nepochybně souvisí s tím, co se včera stalo. Nakonec si úzkostně přál, aby se všecko co nejrychleji vyřešilo, třeba i nepříznivě – vždyť o maléry není nikdy nouze! Osud ho vzal za slovo: jen si to pomyslel, jeho pochybnosti byly rozptýleny, ale zato tím nejpodivnějším, překvapivým způsobem.

Dveře z druhé kanceláře plaše, tichounce vrzly, jako by hlásaly, že příchozí je naprosto bezvýznamná osoba, a ke stolu, kde seděl náš hrdina, rozpačitě přistoupila jakási důvěrně známá postava. Pan Goljadkin ani nevzhlédl, jen sklouzl po příchozím letmým pohledem a už všecko věděl, už byl doma, všecko pochopil do nejmenších podrobností. Hořel studem a strkal svou ubohou hlavu do lejster, jako pštros pronásledovaný lovcem schovává hlavu do horkého písku. Příchozí se uklonil Andreji Filipoviči a pak se ozval úředně laskavý hlas, jakým hovoří nadřízení ve všech institucích s novým podřízeným. „Posaďte se sem,“ vybídl nováčka Andrej Filipovič a ukázal na Goljadkinův stůl, „sem, proti panu Goljadkinovi, a hned vám dáme práci.“ Potom nováčkovi zdvořile, domlouvavě pokynul a vzápětí se zahloubal do studia nejrůznějších spisů, kterých měl před sebou celou kupu.

Náš hrdina konečně zvedl hlavu, a jestliže neomdlel, pak jedině proto, že tohle všecko předvídal, tušil a uhodl, o koho jde. Nejdřív se spěšným pohybem hlavy přesvědčil, zda si za jeho zády nešpitají, zda si z něho nedělají dobrý den, zda se něčí obličej nezkřivil údivem, nebo zda někdo nespadl leknutím pod stůl. Ale k svému největšímu překvapení zjistil, že k ničemu podobnému nedošlo. Chování kolegů i spolupracovníků ho šokovalo. Připadalo mu, že je v rozporu se zdravým rozumem. Neobvyklé mlčení ho až vyděsilo. Skutečnost mluvila sama za sebe: celá záležitost se jevila jako podivná, nepřístojná, barbarská. Bylo čemu se divit. To všecko se samosebou pouze mihlo v jeho mozku. Pozvolna se škvařil a věru měl proč. Ten, kdo seděl proti němu, byl ztělesněná hrůza a ostuda, jeho včerejší zlý sen, stručně řečeno, byl to sám pan Goljadkin, ovšem ne ten, co tady seděl na židli, ústa dokořán a uvízlé pero v ruce, nikoli zástupce přednosty kanceláře, ne ten, co se tak rád vytrácí a mizí v davu, ne ten, který zřetelně hlásá svou chůzí: „Nevšímejte si mě, já si vás taky nevšímám,“ nebo: „Nevšímejte si mě a já si vás taky nebudu všímat“, a přitom podobný tomu prvnímu jako vejce vejci: měl stejnou postavu, byl stejně vysoký, stejně oblečený, měl stejnou lysinu – zkrátka a dobře, nic, vůbec nic nebylo opomenuto v té dokonalé shodě, takže kdyby si někdo zamanul a postavil je vedle sebe, nikdo, skutečně nikdo by si netroufal určit, který je ten pravý Goljadkin a který falešný, kdo je starý a kdo nový, kdo je originál a kdo kopie.

Náš hrdina, dá-li se to přirovnat, se nyní ocitl v situaci člověka, z něhož si nějaký dareba vystřelil a z úkrytu na něj pouští prasátka. Co je to, sním, nebo bdím? přemýšlel. Je to skutečnost, anebo pokračování včerejšího snu? A jak to? Jakým právem se to všecko děje? Kdo rozhodl o přijetí takového úředníka, kdo to dovolil? Spím, nebo bdím? Pokoušel se štípnout, dokonce si umínil, že štípne někoho jiného… Ne, to není sen, ani nápad! Cítil, jak se z něho lije pot, že se s ním děje cosi nevídaného, dosud nepoznaného, a k dovršení všeho je to hotová ohavnost, protože chápal a uvědomoval si, jak nevýhodná je hlavní role v téhle pokleslé komedii. Dokonce zapochyboval o vlastní existenci, a ačkoliv byl předem na všecko připraven a přál si, aby se jeho pochybnosti jakýmkoliv způsobem rozptýlily, tož sama podstata celé té komedie byla hodna údivu. Drtila ho tíseň. Chvílemi ztrácel vědomí i paměť. Sotva se znovu vzpamatoval, poznal, že bezděčně, mechanicky čmárá perem po papíře. Nedůvěřoval si, a proto všecko, co napsal, kontroloval, ale nic nevnímal. Nakonec Goljadkin číslo dvě, který doposud seděl poslušně a věcně, vstal a zmizel ve dveřích jiného oddělení, aby cosi vyřídil. Náš hrdina se rozhlédl, ale nikde nic, všude vládl klid, bylo slyšet jen skřípění per, šelest převracených listů a hovor v koutech vzdálených stolu Andreje Filipoviče. Náš hrdina pohlédl na Antona Antonoviče, a zřejmé jeho výraz plně vyjadřoval jeho současný stav a odpovídal podstatě celé věci, a tudíž byl v jistém směru nápadný, neboť dobrák Anton Antonovič odložil pero a s jakousi mimořádnou účastí se pozeptal na jeho zdraví.

„Chválabohu,“ vypravil ze sebe zajíkavě pan Goljadkin. „Jsem naprosto zdráv, Antone Antonoviči. Nic mi nechybí,“ dodal energicky, protože často vzpomínanému Antonu Antonoviči dosud plně nedůvěřoval.

„Hm… A mně se zdálo, že jste nemocný. Ostatně, nebylo by divu! V takovémhle počasí… Víte…“

„Ano, Antone Antonoviči, vím… Ale o tom nemluvím,“ pokračoval pan Goljadkin a upřel na svého nadřízeného pohled, „dokonce ani nevím, jak vám, totiž chci říct, jak mám začít…“

„Co, prosím? Já vám… abyste věděl… přiznám se, já vám dobře nerozumím… Prosím, vysvětlete mi podrobněji, jaké máte problémy,“ pronesl Anton Antonovič a sám se ocitl v úzkých při pohledu na pana Goljadkina, kterému vyhrkly slzy.

„Já… vážně, Antone Antonoviči… v našem úřadu je… jeden úředník…“

„Jen dál, prosím! Pořád ještě nechápu.“

„Chci říct, Antone Antonoviči, že dnes u nás nastoupil nový úředník.“

„Ano, prosím, váš jmenovec.“

„Cože?“ vykřikl náš hrdina.

„Povídám: váš jmenovec. Jmenuje se taky Goljadkin. Není to náhodou váš bratr?“

„Ne, prosím, Antone Antonoviči, já…“

„Hm, to se podívejme! A já měl dojem, že je to váš blízký příbuzný. Existují společné rodové rysy…“

Pan Goljadkin zkoprněl údivem a na chvilku ztratil řeč. Tak lehkomyslně si vykládat takovou nevídanou, svého druhu vzácnou nepřístojnost, která by překvapila dokonce i nevšímavého pozorovatele, mluvit o společných rodových rysech, když tady je to jasné jako facka!

„Poslyšte, Jakove Petroviči, já vám něco poradím,“ pokračoval Anton Antonovič. „Zajděte k doktorovi a poraďte se s ním. Abyste věděl, nevypadáte dobře. Máte v očích takový… víte, takový zvláštní výraz.“

„Ne, prosím, Antone Antonoviči, já samosebou cítím… totiž pořád se chci zeptat, co ten úředník…“

„Co máte, prosím, na mysli?“

„Totiž… nevšiml jste si něčeho zvláštního, Antone Antonoviči… příliš nápadného?“

„A sice?“

„Chci jen říct, Antone Antonoviči, že se překvapivě někomu podobá… totiž například mně. Právě jste mluvil o rodových rysech, ráčil jste utrousit takovou poznámku… Víte, stává se, že například dvojčata jsou si podobná k nerozeznání… To mám, prosím, na mysli…“

„Ano, ano,“ řekl po chvilce přemýšlení Anton Antonovič, jako by ho ta okolnost teprve nyní zaskočila. „Ano, pravdaže! Jde o nápadnou podobnost, správně usuzujete, člověk by se doopravdy mohl splést,“ pokračoval a stále víc poulil oči. „Poslyšte, Jakove Petroviči, je to zázračná podobnost, jak se někdy říká – fantastická, totiž úplná podobnost, jak jste… Jak jste si sám povšiml, není-liž pravda? Dokonce jsem vás chtěl požádat o vysvětlení, ale přiznám se, zpočátku jsem tomu nevěnoval náležitou pozornost. Div, učiněný div! A poslyšte, vy přece nepocházíte odtud, že ne?“

„Ne, prosím.“

„A on taky není zdejší. Možná že jste rodáci. Smím se zeptat, kde většinu života prožila vaše paní matka?“

„Vy říkáte… vy říkáte, že není zdejší, Antone Antonoviči?“

„Ne, prosím, není. Opravdu, je to divné,“ pokračoval výřečný Anton Antonovič, pro něhož byl učiněný svátek, kdykoliv si mohl o čemkoliv popovídat, „a může to vzbudit zvědavost. Vždyť často chodíme kolem někoho a vůbec si ho nevšímáme. Ostatně z toho si nic nedělejte. To se stává. Víte, já vám něco povím – totéž se přihodilo mé tetičce z matčiny strany: ta taky před smrtí viděla sama sebe zdvojeně…“

„Ne, prosím, já – odpusťte, že vás přerušuji, Antone Antonoviči… já… Rád bych věděl, co ten úředník, jak se sem dostal?“

„Místo nebožtíka Semjona Ivanoviče. Uvolnilo se místo, a tak ho obsadili. Ne, vážně, chudák Semjon Ivanovič prý zanechal tři malé děti – to je hrozné neštěstí. Vdova padla Jeho Excelenci k nohám. Ale povídá se, že leccos tají. Má prý peníze, ale tají to…“

„Ne, prosím, Antone Antonoviči, já mluvím pořád o té okolnosti…“

„Totiž… No ano! Ale proč vás to tolik zajímá? Říkám vám, nic si z toho nedělejte. To všecko přejde. Vy za to nemůžete, tak to Pánbůh zařídil, je to jeho vůle, a bylo by hřích reptat. V tom je vidět Boží prozřetelnost. Vy, pokud tomu rozumím, s tím nemáte nic společného. Je snad na světě málo divů? Matka příroda je štědrá. Vás za to nebudou hnát k odpovědnosti, nebudete se zodpovídat. Mimochodem doufám, že jste slyšel o těch, jak se jim jen… siamských dvojčatech? Jsou k sobě srostlá zády a tak žijou, jedí a spí společně: prý berou veliké peníze.“

„Dovolte, Antone Antonoviči…“

„Chápu vás, chápu! A co má být? Nic! Říkám vám, alespoň já tomu rozumím, nic si z toho nedělejte. Jeden úředník jako druhý, co má být? Zdá se, že ten nováček je pracovitý. Jmenuje se prý Goljadkin a nepochází odtud. Prý je titulární rada. Jednal osobně s Jeho Excelencí.“

„No a jak to, prosím, dopadlo?“

„Prý všecko dostatečně vyložil, uvedl důvody, tak a tak to je, Vaše Excelence, nemám žádné jmění, rád bych sloužil a zejména pod vaším skvělým vedením… No a všecko jaksepatří obratně vyjádřil. Je to hlava, nepochybně! No a to se ví, měl doporučení. Bez toho se neobejdete…“

„No, dobrá, prosím… a od koho, prosím… Chci říct, kdo se do téhle špinavé záležitostí zamíchal?“

„Hm… Ta jeho doporučení prý měla svou váhu. Jeho Excelence a Andrej Filipovič se jen pousmáli.“

„Pousmáli?“

„Ano, prosím. Jeho Excelence se prý pousmála a řekla, je to v pořádku a že z její strany není námitek, hlavně aby dobře sloužil…“

„A dál, prosím? Částečně mě křísíte, Antone Antonoviči. Snažně vás prosím – dál!“

„Dovolte, a já vás zase… No dobrá, prosím, nevadí, to je jednoduchá věc. Říkám vám, nic si z toho nedělejte, není v tom nic pochybného…“

„Ne, prosím. Já, totiž, chci se zeptat, Antone Antonoviči, jestli Jeho Excelence nic nedodala… například o mně?“

„Jak, prosím? A ták! Ne, nic: můžete být naprosto klidný. To víte, ono je to přirozeně trochu překvapivé a zpočátku… Kupříkladu já jsem si toho ani nepovšiml. Ne, vážně, až když jste mě upozornil. Ostatně, můžete být naprosto klidný. Neřekl nic zvláštního, jako by neřekl nic,“ dodal dobrácký Anton Antonovič a vstal.

„Já totiž, prosím…“

„Promiňte, prosím. Já se tady bavím o hloupostech a přitom mám vyřídit jednu neodkladnou záležitost. Omluvte mě…“

„Antone Antonoviči!“ rozlehl se zdvořile důtklivý hlas Andreje Filipoviče, „Jeho Excelence se po vás ptala…“

„Okamžik, Andreji Filipoviči, už jdu, prosím,“ a Anton Antonovič sebral kupu listin a vtrhl nejdřív do kanceláře Andreje Filipoviče a potom k jeho Excelenci.

Je to tak, uvažoval pan Goljadkin, vida, taková je to hra! Hleďme, odkud vítr fouká! To není špatné: zdá se, že se všechno obrací k lepšímu, ujišťoval se v duchu, mnul si radostí ruce a zrovna se vznášel. Takže nejde o nic mimořádného. Všechno spěje do ztracena, nic se nerozhodne. Namouduši, nikdo ani nepípne, každý mlčí jako pěna, sedí a zabývá se svými záležitostmi… Loupežníci… Výborně! Mám rád dobré lidi, vždycky jsem je měl rád a vážím si jich… A vůbec, jen si pomyslete, tenhle Anton Antonovič… člověk aby se bál mu věřit – je to dědek a stářím mu přeskočilo. Ostatně nejlepší na tom všem je, že Jeho Excelence nic neříkala a přešla to: to je skvělé! Schvaluju! Jenom proč se do toho plete Andrej Filipovič s tím svým smíchem? Co mu na tom záleží? Mám já to smůlu! Ten starý lišák! Pokaždé mi zkříží cestu jako černý kocour a já mám z toho polízanici…

Znovu se rozhlédl kolem a znovu mu svitla naděje. Ale cítil, že ho uvádí do rozpaků jedna vzdálená zlomyslná myšlenka. Dokonce ho napadlo, aby nějak pronikl k úředníkům, vletěl jim do rány, třeba si je vyčíhal před úřadem nebo k nim zašel rádoby služebně a mezi řečí udělal narážku, tak a tak to je, pánové, taková nápadná podoba, to je divné, hotová komedie, fraška… totiž vysmál se tomu všemu, a tak zjistil, jak velké nebezpečí hrozí. To známe, tichá voda břehy mele, usoudil v duchu. Jenže včas se vzpamatoval. Pochopil, že by minul cíl. „S takovou náturou,“ řekl si a lehce se klepl do čela, „bys to projel, kamaráde! Ty duše spravedlivá! Ne, radši buďme trpěliví, Jakove Petroviči, počkejme a obrňme se trpělivostí!“ Přesto, jak už jsme podotkli, v něm ožila naděje, jako by vstal z mrtvých. Připadá mi, mudroval, jako by mně spadl kámen ze srdce! To je historie! „A skříňka se jednoduše otevřela –“ ten Krylov má pravdu, ano, ano… je to znamenitý bajkař a má za ušima. A co se týče mého dvojníka, jen ať si slouží, budiž mu přáno, hlavně ať nikomu nepřekáží a nikoho neuráží: jen ať slouží – souhlasím a schvaluju!

Zatím hodiny plynuly, letěly, a nepozorovaně odbily čtyři. Úřední doba skončila: Andrej Filipovič popadl klobouk a všichni následovali jeho příkladu. Pan Goljadkin se trochu pozdržel, úmyslně odcházel poslední, když už se všichni rozběhli, každý po svém. Jen vyšel na ulici, cítil se jako v ráji, dokonce se rozhodl, že to vezme oklikou a trochu se projde po Něvské. „To je osud!“ opakoval si. „Nečekaný obrat událostí… počasí se umoudřilo, je mrazík a sanice. Mráz nám Rusům vyhovuje, našinec se s ním dobře snáší! Našince mám rád. Sníh, první poprašek,“ řekl by myslivec. „Teď tak jít po stopě a chytit zajíce… No nic!“

Dával průchod své radosti, ale zatím mu cosi vrtalo hlavou a chvílemi ho bodalo u srdce, že nevěděl, jak se má utěšit. Raději vyčkejme a pak se budeme radovat. Uvažujme, můj mladý příteli. A co se vlastně děje? Rozeberme si to společně. No a? Mám se snad z toho rozbrečet? Co já s tím mám společného? Jdu si svou cestou. Dal se na vojnu a teď ať bojuje! Jen ať slouží! A tamten zase: siamská dvojčata, to je hotový div, zázrak! Proč je sem plete? Dejme tomu, ale vždyť i slavní lidé občas vyváděli všelijaké ptákoviny. Dokonce z historie je známo, že slavný Suvorov kokrhal jako kohout… Ale to všecko měl z politiky… A jiní slavní vojevůdci… Ostatně, co je mi po nich! Já jsem sám pro sebe a basta, nikoho nechci znát, jsem nevinný a nepřítele přezírám. Nejsem žádný intrikán, na to jsem pyšný. Jsem čistý jako lilie, spořádaný, příjemný společník, neublížím ani kuřeti a s každým jednám na rovinu…!

Vtom se odmlčel, zarazil a roztřásl se jako list; dokonce na okamžik zavřel oči. S nadějí, že předmět jeho obav je iluzorní, nakonec otevřel oči a nesměle zašilhal stranou. Ne, nebyla to iluze! Po boku mu cupital jeho ranní známý, usmíval se, nakukoval mu do tváře, a jak se zdálo, čekal na příležitost, aby mohl zapříst hovor. Ale marně. Oba ušli asi padesát kroků. Pan Goljadkin si nepřál nic jiného, než aby se mohl co nejvíc zababušit, ukrýt se do svého pláště a stáhnout si klobouk až k očím, jak jen to jde. K dovršení všeho měl jeho známý navlas stejný plášť i klobouk, jako by mu ho náš hrdina věnoval.

„Vážený pane,“ pronesl konečně pan Goljadkin skoro šeptem a pohlédl stranou, „každý z nás jde jinou cestou… Dokonce jsem o tom přesvědčen,“ pokračoval po chvíli. „A jsem si jist, že jste mi dobře porozuměl,“ uzavřel poměrně stroze.

„Přál bych si,“ ozval se konečně jeho přítel, „přál bych si… doufám, že mi velkodušně odpustíte… Nevím, na koho bych se mohl obrátit… víte, okolnosti… Věřím, že mi odpustíte mou troufalost, ale zdálo se mi, že vy, který máte soucit s jinými, jste se mnou ráno cítil jakousi účast. A vy jste mi byl od první chvíle sympatický… Já…“ Pan Goljadkin v tu chvíli v duchu popřál svému novému kolegovi, aby se propadl. „Kdybych směl doufat, Jakove Petroviči, že mě blahosklonně vyslechnete…“

„My… už jsme tady… Raději půjdem ke mně,“ odpověděl pan Goljadkin. „Přejdeme teď na druhou stranu Něvské, tam to bude pro nás pohodlnější, a pak uličkou… Raději to vezmeme uličkou…“

„Dobrá, jak je libo, prosím. Vezmeme to uličkou,“ nesměle, pokorně přitakal jeho druh, jako by chtěl tónem své odpovědi naznačit, že tady není co rozebírat a vzhledem ke svému postavení se spokojí i uličkou. A pokud šlo o pana Goljadkina, ten vůbec nechápal, co se s ním děje. Nevěřil vlastním slovům a dosud se nevzpamatoval z údivu.

10

Celkem se dá říct, že včerejší události naším hrdinou bytostně otřásly. Spal mizerně, vlastně nemohl ani oko zamhouřit, jako by mu nějaký čtverák nasypal do postele štětiny. Celou noc strávil v jakémsi polospánku, převracel se z boku na bok, hekal, nakrátko usnul, ale za chvilku se znovu probudil, a to všechno provázela jakási podivná úzkost, matné vzpomínky, hrůzné představy, zkrátka všecko nepříjemné, co si jen dovedeme vymyslet… Hned se mu zjevovala v jakémsi záhadném, podivném polospánku hubená postava nasupeného Andreje Filipoviče se suše tvrdým pohledem a zdvořile nelítostnou výtkou… Sotva se k němu náš hrdina přiblížil, aby se ospravedlnil a dokázal, že vůbec není takový, jak ho nepřátelé popisují, ale že je takový a makový a kromě vrozených schopností ještě ovládá to i ono, vynořila se osoba známá svými nepřátelskými úmysly a jakýmsi nejvýš ostudným způsobem rázem překazila veškeré jeho úsilí, před jeho očima ho očernila, zadupala do bláta jeho ctižádost a hbitě zastoupila jeho místo ve službě i ve společnosti. Hned zas našeho hrdinu svrběla hlava po jakémsi pokořujícím políčku, utrženém v internátu nebo ve službě, a proto bylo těžké proti němu protestovat… Zatímco si lámal hlavu, proč vlastně bylo obtížné protestovat, myšlenka na políček nenápadně změnila formu a vyústila v jakousi známou malou či velkou podlost, kterou viděl, o níž slyšel, nebo se jí dokonce sám nedávno dopustil a často ani ne tak s nějakým podlým záměrem nebo z podlých pohnutek, ale někdy náhodně, z delikátnosti, občas vinou vlastní bezbrannosti a konečně vinou… ale to už pan Goljadkin dobře věděl, proč! I ve spánku zrudl, ale pokoušel se přemoci rozpaky, bručel si pro sebe, že v daném případě by se měla projevit pevnost charakteru, ano, ano… a pak usoudil, že to není k ničemu dobré… a proč by ji měl právě teď… připomínat? Nejvíc ze všeho ho rozčilovalo a hnětlo, že v tom okamžiku se objevila, ať zvaná nebo nezvaná, osoba pověstná svým nepřístojným chováním a zlými úmysly a nehledě na to, že celá záležitost už byla známá, mumlala s neslušným úšklebkem: „Jakápak pevnost charakteru! My dva nemůžeme o ní mluvit.“ Pak se mu zdálo, že se nalézá v jakési skvělé společnosti, proslulé vtipností a šlechetností všech přítomných, a že on sám vyniká důvtipem a laskavostí, všichni si ho oblíbili, dokonce i někteří přítomní nepřátelé, a jemu bylo navýsost příjemné, že mu všichni přiřkli prvenství, a nakonec polichoceně vyslechl, jak hostitel odvedl jednoho z hostů stranou a jeho, pana Goljadkina, pochválil… Zničehonic se znovu vynořila osoba známá svými nepřátelskými úmysly a bestiálními pudy v podobě druhého pana Goljadkina a rázem už jenom svou přítomností zastínila slávu prvního pana Goljadkina, pošpinila jeho dobré jméno, potopila ho a nakonec všechny přesvědčila, že náš pan Goljadkin není pravý, ale falešný a že pravý je druhý pan Goljadkin, a dále že náš pan Goljadkin není takový, jak se zdá, ale takový a makový, a tudíž by neměl patřit do společnosti dobře vychovaných a ušlechtilých lidí. To všecko se odehrálo natolik rychle, že než náš hrdina stačil otevřít ústa, všichni už mezitím duší tělem podlehli falešnému a skandálnímu panu Goljadkinovi a s hlubokým opovržením odmítli jeho, pravého a nevinného. Nenašel se nikdo, koho by druhý, skandální pan Goljadkin neovlivnil ve svůj prospěch. Nezbyl nikdo, dokonce ani ten nejbezvýznamnější člen zmíněné společnosti, k němuž by se nicotný a falešný Goljadkinův jmenovec sladce nelísal, nepřitřel, kterému by nezalichotil, komu by podle svého zvyku příjemně nepodkuřoval, až dotyčný jen čichal a kýchal až k slzám na znamení nejvyšší spokojenosti. A hlavně, to všecko se odehrálo bleskurychle: rychlost akcí podezřelého a nicotného pana Goljadkina druhého byla úžasná! Jen stihl políbit jednoho a získat si ho bez jediného mrknutí, už se ocitl u druhého, mlask! vlepí mu nenápadně hubičku, vyslouží si jeho spokojený úsměv, hrábne svou krátkou buclatou nožkou, která ale spíš připomíná poleno, a už je u třetího, ovíjí se kolem něj a přátelsky se s ním hubičkuje. Než stačíte otevřít pusu a podivit se, už je u čtvrtého a vede si stejně: hrůza, hotový čarodějník, a basta! Všichni ho rádi vidí, všichni ho velebí a sborem prohlašují, že jeho laskavost a ostrovtip mnohonásobně převyšují laskavost a ostrovtip pravého pana Goljadkina, a tak nevinného pana Goljadkina zahanbují, zavrhují našeho pravdomluvného hrdinu, odhánějí ušlechtilého člověka pověstného láskou k bližnímu a políčkují ho… Náš utýraný pan Goljadkin vyběhl úzkostně, zděšeně, zuřivě na ulici a hledal drožkáře, aby mohl rovnou zamířit k Andreji Filipoviči, ale – ó, hrůzo! – žádný drožkář ho nechtěl vézt: prý nejde, milostpane, vézt dva, co jsou si podobní jako vejce vejci, anebo: „Vaše Blahorodí, slušný člověk touží žít poctivě a ne jen tak ledasjak, a nikdy není dvojaký.“ Poctivý pan Goljadkin se rozhlížel kolem, zahanbený a rozzuřený, a viděl na vlastní oči, že drožkáři i Petruška, který se s nimi spřáhl, mají pravdu: vedle něj stál jeho amorální jmenovec a podle svého zvyku se i v téhle kritické chvíli chystal provést nějakou nepřístojnost, jaká nesvědčila o ušlechtilosti jeho povahy, získané zpravidla výchovou, kterou se při každé vhodné příležitosti tolik holedbal. Zničený, zoufalý a zostuzený se náš hrdina bezmyšlenkovitě vydal nazdařbůh, kam ho oči vedly, vstříc svému osudu, a bylo mu lhostejné, kam ho zavěje, ale při každém kroku, každém šlápnutí na žulový chodník vyskočil navlas stejný, odporný a nehodný pan Goljadkin, jako by vyrostl ze země. A všichni ti navlas stejní následovali v řadě za sebou husím pochodem, vlekli se, belhali za ním, takže náš politováníhodný pan Goljadkin před nimi neměl kam utéci a dech se mu krátil. Nakonec kde se vzala tu se vzala spousta, bezpočet jeho dvojníků, zaplavili celé hlavní město a strážník při pohledu na takové narušení pořádku byl nucen chytit všechny za límec a zavřít je do nejbližší strážní budky… Náš hrdina, strnulý a ztuhlý hrůzou, se probudil a cítil, že ani ve skutečnosti čas neubíhá veseleji… Bylo mu těžko, trápil se… Pociťoval úzkost, jako by mu někdo užíral srdce…

Nakonec už to nevydržel. „Ne, to se nesmí stát!“ vykřikl, odhodlaně se zvedl na posteli a definitivně se probudil.

Nejspíš už byl bílý den. V pokoji se rozlévalo neobvyklé světlo, zamrzlými okny se draly dovnitř sluneční paprsky a zaplavovaly místnost. To ho nemálo překvapilo: slunce k němu do pokoje nahlíželo pouze v poledne, nikdy dřív podobnou odchylku dráhy nebeského tělesa, pokud se pamatoval, nezažil. Sotva se tomu podivil, za přepážkou zahrkaly pendlovky a chystaly se odbít čas. Tumáš! pomyslel si pan Goljadkin a s úzkostným očekáváním zbystřil sluch… Ale k jeho nejvyššímu údivu hodiny těžce, s největším úsilím odtloukly jednu. „Co to má znamenat?“ zvolal náš hrdina a vyskočil z postele. Nevěřil vlastním uším a tak, jak byl, se rozběhl za přepážku. Hodiny opravdu ukazovaly jednu. Pan Goljadkin zašilhal na Petruškovu postel, ale po Petruškovi nebylo vidu ani slechu a jeho lůžko bylo zřejmě už dávno ustláno a opuštěno. Také holínky zmizely a to bylo neklamné známení, že Petruška skutečně není doma. Pan Goljadkin se vrhl ke dveřím, ale byly zamčené. „Kde je Petruška?“ zašeptal všecek rozčilený a ve všech údech ho zamrazilo… Vtom mu cosi blesklo hlavou… Skokem se ocitl u svého stolu, prozkoumal každou píď, šátral po zemi, ale po včerejším dopise Vachramejevovi nebylo ani památky… Petruška se ztratil, pendlovky odbily jednu. Ve Vachramejevově včerejším dopise byly uvedeny jakési nové body, na první pohled nejasné, ale teď naprosto vysvětlitelné. Nakonec i Petruška – zřejmě ho podplatili! Ano, ano, je to tak!

„Teď se to rozmotalo!“ zaječel, oči vypoulené, a uhodil se do čela. „Celá tahle čertovina pochází z hnízda té odporné Němkyně! To byl strategický plán, že mě posílala k Izmajlovskému mostu, aby odvedla pozornost, ztrapnila mě (hnusná čarodějnice!), a tak mě podrazila!!! Ano, je to tak! Když se na to dívám z téhle stránky, všecko do sebe zapadá! I to, že se objevil ten mizera: jedno k druhému. Už dávno ho měli v zásobě, aby s ním, až bude nejhůř, vyrukovali! Teď se všecko ukázalo, všecko se rozluštilo! Ale nevadí! Ještě není nic ztraceno!“ Ale vtom si s hrůzou vzpomněl, že táhne na druhou hodinu odpolední. Jestli už mezitím stihli… Z prsou se mu vydral sten… Ale ne, to je lež, ještě to nestihli… Na to se ještě podíváme… Spěšně se oblékl, popadl papír, pero a napsal následující list:

„Vážený pane Jakove Petroviči!

Buďto Vy, nebo já, spolu nám to nejde dohromady! Proto Vám oznamuji, že Vaše podivně směšná a zároveň marná snaha vydávat se za mé dvojče, zkrátka celé to Vaše předstírání neposlouží k ničemu jinému než k Vaší porážce a ztrátě cti. Tudíž Vás pro Vaše dobro žádám, abyste ustoupil a uvolnil cestu šlechetným lidem, kteří mají ty nejlepší úmysly. V opačném případě jsem rozhodnut sáhnout ke krajním opatřením. Pokládám pero a očekávám… Ostatně, jsem připraven jak k veškerým úsluhám, tak i k souboji.

J. Goljadkin“

Odhodlaně si zamnul ruce. Pak si oblékl plášť, nasadil klobouk, otevřel byt zásobním klíčem a zamířil do úřadu. Došel až k budově úřadu, ale dovnitř si netroufal: opravdu, bylo už příliš pozdě, cibule ukazovaly půl třetí. Jeho nerozhodnost zaplašila jistá bezvýznamná okolnost: za rohem budovy úřadu se vynořila udýchaná figurka se zarudlými tvářemi a kradí, jako krysa zašmejdila před vchodem a vklouzla dovnitř. Byl to písař Ostafjev, užitečný člověk, za desetník ochotný ke všemu – pan Goljadkin ho dobře znal. Věděl o Ostafjevově slabosti a došlo mu, že teď, kdy si odskočil, aby uhasil žízeň, bude ještě víc prahnout po desetnících, a rozhodl se jich nelitovat. Vklouzl za písařem do dveří, zavolal na něj, s tajemným výrazem ho přilákal stranou, do zastrčeného kouta za obrovská železná kamna, a vyptával se:

„Tak co, kamaráde, jak to tam tento… chápeš?“

„K službám, Vaše Blahorodí, přeju vám pevné zdraví.“

„Dobrá, dobrá, kamaráde: já se ti odvděčím. Tak jakpak…“

„Co vás ráčí zajímat?“ a Ostafjev si zakryl rukou dokořán otevřená ústa.

„Poslyš, kamaráde… nemysli si nic takového… Ehm, Andrej Filipovič je v úřadě?“

„Ano, prosím.“

„A úředníci?“

„Úředníci taky, prosím, jak se patří a sluší.“

„A Jeho Excelence?“

„Jeho Excelence taky, prosím.“ Písař si znovu zakryl ústa a pohlédl na něho s podivnou zvědavostí, alespoň jak se našemu hrdinovi zdálo.

„A nic zvláštního se nepřihodilo, příteli?“

„Ne, prosím. Nic, prosím.“

„A o mně jsi nic netento… chápeš?“

„Ne, prosím, ještě nic.“ Písař si znovu zakryl dlaní ústa a nějak divně na něj zašilhal. Náš hrdina se totiž pokoušel z písařova výrazu vyčíst, zda něco nezamlčuje. A skutečně to tak vypadalo. Ostafjev byl čím dál neotesanější, úsečnější a nejevil už takovou účast jako zpočátku. Částečně má pravdu, kmitlo panu Goljadkinovi hlavou. Co je mu do mě? A já mu tady… Poznal, že nastala chvíle pro desetníky.

„Tumáš, kamaráde…“

„Uctivě děkuju, Vaše Blahorodí.“

„Dostaneš ještě víc.“

„K službám, Vaše Blahorodí.“

„Ještě ti přidám, a až to všechno skončí, dostaneš jednou tolik. Chápeš?“

Písař stál mlčky v pozoru a pokukoval na pana Goljadkina.

„Prozatím, zdá se, není nic nového… nic, prosím.“

Ostafjev, oči sklopené, zdůraznil každou slabiku, sledoval tajemný výraz pana Goljadkina, obočí mu poškubávalo, pokoušel se o vhodný tón, zkrátka a dobře, všemožně se snažil vydělat si slíbené peníze, protože to, co dostal, už považoval za své, definitivně získané.

„Že ne?“

„Prozatím ne, prosím.“

„Poslyš… tento… třeba teprve bude něco nového…“

„Možná že bude, prosím.“

Je to zlé, pomyslel si náš hrdina.

„Tumáš, kamaráde, něco ti přidám…“

„Uctivě děkuju, Vaše Blahorodí.“

„Vachramejev byl včera v úřadu?“

„Byl, prosím.“

„A nikdo jiný tu nebyl?… Vzpomeň si, kamaráde!“

Písař zapátral v paměti, ale na nic si nevzpomněl.

„Ne, prosím, nebyl.“

Následovalo mlčení. „Hm! Tumáš ještě, ber… Ale vyklop všecko, nic nezatajuj.“

„K službám, prosím.“ Ostafjev změkl jako máslo, a to právě pan Goljadkin potřeboval.

„Pověz mi, kamaráde, co on?“

„Nic zvláštního, prosím. V pořádku, prosím,“ odpovídal písař a kulil na něj oči.

„V pořádku, říkáš?“

„Ano, prosím.“ Ostafjevovi významně zaškubalo obočí. A vůbec, ocitl se ve slepé uličce a nevěděl, co má říct. Je to zlé, usoudil v duchu pan Goljadkin.

„Nepečou něco dalšího společně s Vachramejevem?“

„Všecko při starém, prosím.“

„Dobře si to rozmysli!“

„Povídá se, že pečou, prosím.“

„Hm a co?“

Ostafjev si zakryl dlaní ústa.

„Neposlali mi nějaký dopis?“

„Dnes hlídač Michejev šel do kvartýru tý Němky, prosím…. Půjdu a zeptám se, co a jak, jestli si přejete…“

„Proboha tě prosím, buď té dobroty, kamaráde! Já jen… Nemysli si nic špatného, já jen tak. A vyptej se, vypátrej, jestli tam něco proti mně nechystají. A co on? To potřebuju vědět. Zjisti to, kamaráde, a já se ti odvděčím…“

„Rozkaz, Vaše Blahorodí. Dneska Ivan Semjonyč zabral vaše místo, prosím.“

„Ivan Semjonyč? Opravdu?“

„Andrej Filipovič to, prosím, nařídil…“

„Opravdu? A jaký měl k tomu důvod? Zjisti to, kamaráde, všecko proboha vypátrej a já se ti odvděčím. Potřebuju to vědět… A nemysli si něco tento…“

„Rozkaz, prosím, hnedka tam zaběhnu. A vy dnes neráčíte do úřadu, Vaše Blahorodí?“

„Ne, příteli, já jen tak, přišel jsem se podívat. Odvděčím se ti, kamaráde.“

„K službám, prosím.“ Písař spěšně, horlivě vyběhl po schodišti a pan Goljadkin osaměl.

Je to zlé, pomyslel si. Zlé, zlé… Všecko je to nazadrhmo. Co to má asi znamenat? A co znamenaly některé narážky toho opilce, čí je to dílo? Hm… teď už vím. Nejspíš se to dozvěděli, a tak ho tam posadili… Ostatně – posadili, posadili… to Andrej Filipovič ho tam posadil… Ale proč vlastně posadil Ivana Semjonyče na moje místo a co tím sleduje? Nejspíš se už dozvěděli… To je Vachramejevova práce, vlastně ne, na to je hloupý jako poleno, ale všichni za něj pracují a toho rošťáka taky poštvali. Ta Němkyně si stěžovala, čarodějnice jednooká! Vždycky jsem měl podezření, že všecky ty intriky nejsou jen tak a že za tím babským klepem něco bude… A taky Kristiánu Ivanoviči jsem říkal, že se zapřisáhli, že mě morálně odrovnají, a chytili se Karoliny Ivanovny. Ne, na tohle jsou mistři, to je vidět! To je zřejmě jejich dílo, a ne Vachramejevovo. Už jsem řekl, Vachramejev je hlupák… ale tohle – teď už vím, kdo za tím vším vězí. Ten darebák, samozvanec! Tím se drží a má úspěchy v lepší společnosti. Vážně, rád bych věděl, co má s nimi za pletky? Ale proč do toho zamíchali Ivana Semjonoviče? K čemu ho potřebovali? Jako by se nenašel někdo jiný… Ostatně, ať by tam posadili, koho by chtěli, bylo by to navlas stejné. Já jenom vím, že Ivan Semjonovič mi byl už dávno podezřelý, dlouho jsem ho pozoroval: takový odporný, slizký dědek, povídá se, že půjčuje lidem na procenta a že je ždímá jako Židi. Ale to všecko spískal medvěd. Začalo to u Izmajlovského mostu, ano, ano. Pan Goljadkin se zamračil, jako by kousl do kyselého jablka – zřejmě si připomněl něco nepříjemného. Ostatně, nevadí! usoudil. Pořád melu svoje… Cože Ostafjev tak dlouho nejde? Pravděpodobně tam uvízl, anebo ho někdo zdržel. To je pro něco dobré, že takhle intrikuju a něco proti nim podnikám. Ostafjevovi stačí strčit desetník, a bude na mé straně. Jenomže: je doopravdy na mé straně, anebo ho taky koupili a společně proti mně štvou? Kouká jako lupič, dočista jako lupič! Něco tají, prevít! „Ne, všecko v pořádku,“ tvrdí, „a upřímně vám děkuju, Vaše Blahorodí.“ Lupič je to!

Ozval se hluk… Náš hrdina se schoulil a vhupl za kamna. Kdosi sešel ze schodů a vyšel na ulici. Kdo by to tak mohl být? rozvažoval pan Goljadkin. Za okamžik byly znovu slyšet kroky… Pan Goljadkin se neudržel a vystrčil ze svého zákopu špičku nosu, ale hbitě zase zajel zpátky, jako by ho někdo píchl do nosu špendlíkem. Tentokrát šel kolem – víte kdo, totiž ten rošťák, intrikán a zvrhlík… odporně cupital jako obvykle a vyhazoval nožkama do stran, jako by chtěl někoho kopnout. Mizera, počastoval ho v duchu náš hrdina. Povšiml si, že ten dareba nese v podpaždí obrovskou zelenou aktovku, která patřila Jeho Excelenci. Zase dostal zvláštní úkol, napadlo pana Goljadkina, dotčeně se začervenal a ještě víc se skrčil. Sotva se druhý pan Goljadkin mihl kolem pana Goljadkina prvního, aniž mu věnoval pozornost, potřetí se ozvaly kroky a náš hrdina se dovtípil, že je to písař. Opravdu, za kamna nahlédla jakási ulízaná písařská postavička, jenomže to nebyl Ostafjev, ale jiný písař, jménem Pisarenko. To pana Goljadkina překvapilo. Proč do toho zatahuje jiné? mrzel se v duchu. Barbaři! Nic pro ně není svaté!

„Tak co, kamaráde?“ procedil k Pisarenkovi. „Kdopak tě posílá?“

„Posílají mě ve vaší záležitosti, prosím. Prozatím nejsou, prosím, žádné zprávy. Kdyby něco, uvědomíme vás.“

„A co Ostafjev?“

„Ten, prosím, teď nemůže ven. Jeho Excelence už dvakrát procházela naší kanceláří. Ani já teď nemám kdy.“

„Díky, kamaráde, díky… Jenom mi pověz…“

„Namouduši, nemám kdy, prosím… Co chvíli nás volají…. Račte tady posečkat, prosím, a když bude ve vaší záležitosti něco nového, dám vám, prosím, vědět…“

„Ne, příteli, řekni mi…“

„Odpusťte, nemám, prosím, kdy,“ a Pisarenko se pokoušel vytrhnout Goljadkinovi, který ho držel za šos kabátu, „vážně, není to, prosím, možné. Račte zde posečkat a my vám dáme vědět…“

„Okamžik, můj milý! Okamžik… Tady je psaní, kamaráde. Odevzdej ho a já se ti odvděčím.“

„K službám, prosím.“

„Snaž se ho odevzdat panu Goljadkinovi.“

„Goljadkinovi?“

„Ano, kamaráde, panu Goljadkinovi.“

„Dobrá, prosím. Hned jak se vrátím, odevzdám mu psaní. A vy posečkejte tady. Tady vás nikdo neuvidí…“

„Ne, já, kamaráde… Nemysli si, že… Já tady nestojím proto, aby mě nikdo neviděl. Teď odsud odejdu a počkám v nejbližší uličce. Je tam jedna kavárna, tam počkám, a kdyby něco, přijď mi hned říct, chápeš?“

„Dobrá, prosím. Jenom mě pusťte. Chápu, chápu…“

„Odvděčím se ti, kamaráde!“ volal pan Goljadkin za Pisarenkem, kterému se konečně podařilo uniknout… Lotr, jak se zdá, chová se jako hulvát… pomyslel si náš hrdina a nepozorovaně vyšel ze svého úkrytu za kamny. V tom je jistě nějaký háček. To je jasné… Zpočátku byl samé ťuťuťu, tititi… Ostatně možná doopravdy spěchal, zřejmě tam mají napilno. A Jeho Excelence už dvakrát procházela jejich kanceláří…. Proč asi? Uf! Ale nevadí! Možná jen tak… Teď se uvidí…

Užuž otvíral dveře, aby vyšel na ulici, ale v tom okamžiku zahrčel před vchodem kočár Jeho Excelence. Než se náš hrdina vzpamatoval, dvířka kočáru se otevřela a kdosi seskočil na zem. Nebyl to nikdo jiný než jeho jmenovec, který asi tak před deseti minutami vyběhl z úřadu. Náš pan Goljadkin si pamatoval, že byt Jeho Excelence je vzdálen jen pár kroků od úřadu. Dostal nějaký zvláštní úkol, usoudil náš hrdina v duchu. Zatím druhý pan Goljadkin vytáhl z kočáru naditou zelenou aktovku a ještě nějaké papíry, cosi nařídil kočímu, otevřel vstupní dveře tak prudce, že div našeho pana Goljadkina neporazil, úmyslně ho bez pozdravu minul a pádil po schodišti nahoru. Je to na levačku, pomyslel si náš hrdina, pozoruju v celé té záležitosti obrat k horšímu… Ještě chvilinku stál jako socha a konečně se odhodlal. Bez dlouhého rozmýšlení se pustil za svým jmenovcem po schodišti, přestože mu srdce tlouklo jako splašené a ve všech údech cítil mrazení. Mám, nemám…Ale co? Ať se stane, co se stane, já s tím nemám nic společného, říkal si, když v šatně odkládal klobouk, plášť a galoše.

Sotva vstoupil do své kanceláře, už se zešeřilo. Nezastihl tu ani Andreje Filipoviče, ani Antona Antonoviče. Oba odešli do ředitelovy pracovny s hlášením a ředitel, jak se proslýchalo, pospíchal k Jeho Excelenci. Ze všech těchto důvodů a ještě proto, že se k tomu připletl soumrak a končila úřední doba, někteří úředníci, především mládež, v okamžiku, kdy vešel náš hrdina, lelkovali, shlukovali se, bavili, diskutovali, smáli se a dokonce několik z těch nejmladších, totiž z těch, kdo neměli žádnou hodnost, nenápadně, za všeobecného hluku v koutě u okna hráli orlíčka. Pan Goljadkin ze zdvořilosti a z náhlé potřeby získat jejich přízeň hbitě přistoupil k leckterému z úředníků, s nimiž byl v dobrých vztazích, aby mu popřál dobrého dne atd. Ale kolegové nějak divně odpovídali na jeho pozdrav. Nepříjemně ho překvapil jakýsi všeobecný chlad a strohost, dokonce přísnost, s jakou ho přijímali. Nikdo mu nepodal ruku. Někteří prostě odpověděli na pozdrav a poodešli stranou, jiní jen kývli, někteří se obrátili zády a předstírali, že ho nevidí, a leckteří z těch, co neměli žádnou hodnost a o nichž náš hrdina právem tvrdil, že neumějí nic jiného než si příležitostně „hodit“ orlíčka a někde bloumat, ho obstoupili, shlukli se kolem něho a téměř mu uzavřeli cestu: to se ho dotklo nejvíc. Všichni se na něj dívali s jakousi urážlivou zvědavostí.

To bylo špatné znamení. Pan Goljadkin to cítil a rozumně usoudil, že se bude tvářit jakoby nic. Ale vtom ho dorazila a zcela zničila jedna nečekaná příhoda.

V hloučku mladých kolegů se jakoby naschvál v tom nejsvízelnějším okamžiku objevil jeho jmenovec, jako obyčejně veselý, s obvyklým úsměvem, a jako obvykle se točil jako korouhvička, prostě čtverák, poskok, podkuřovač a smíšek, který nejde daleko pro slovo a je jako rtuť, vynořil se nečekaně jako vždycky, třeba včera, v té nejnevhodnější chvíli. Cenil zuby, vrtěl se, cupital, s úsměvem, který jako by všem říkal „dobrý večer“, se vetřel do hloučku úředníků, jednomu stiskl ruku, druhého poklepal po rameni, třetího zlehka objal, čtvrtému vyložil, jakým úkolem ho Jeho Excelence pověřila, kam jel, co dělal, co s sebou přivezl; pátému, pravděpodobně svému nejlepšímu příteli, vlepil hubičku přímo na ústa – zkrátka všecko probíhalo jako ve snu našeho hrdiny. Když se dost vyskotačil, s každým po svém a všechny si naklonil, ať už to bylo zapotřebí nebo ne, když se dosyta se všemi zlíbal, omylem podal našemu panu Goljadkinovi ruku: nejspíš nevěděl, komu ji tiskne. Náš hrdina omylem podávanou pravici překvapivě pevně, přátelsky, s jakýmsi zvláštním vnitřním hnutím, s určitým dojetím stiskl. Není jasné, zda byl oklamán pohybem svého nešlechetného nepřítele, nebo byl natolik šokován, či si uvědomil a v hloubi duše pocítil svou naprostou bezbrannost. Faktem zůstává, že při plném vědomí a z vlastní vůle, navíc před svědky, obřadně stiskl ruku tomu, koho nazýval svým úhlavním nepřítelem. Ale k svému úžasu a hanbě zjistil, rozzuřený až k nepříčetnosti, že sotva úhlavní nepřítel, věrolomný jmenovec, zpozoroval omyl pronásledovaného nevinného a zrádně oklamaného člověka, bez okolků, bezcitně a surově, s nesnesitelnou drzostí a hrubostí vytrhl svou ruku z jeho, aniž se v něm hnulo svědomí, ale nejen to, zatřepal jí, jako by si ji ušpinil od čehosi odporného, a navíc si odplivl a to všecko provázel urážlivým posuňkem; ale ani to nestačilo – vytáhl kapesník a na místě si tím nejneslušnějším způsobem otřel všecky prsty, které okamžik spočívaly v pravačce našeho pana Goljadkina. Přitom podle svého škodolibého zvyku se schválně rozhlédl kolem, aby to všichni viděli, zahlížel všem do očí a očividně se pokoušel naočkovat všem krajně nepříznivé mínění o našem hrdinovi. Ale zřejmě jeho chování vyvolalo v hloučku úředníků, kteří je obstoupili, všeobecné rozhořčení, dokonce i lehkomyslná mládež dala najevo svou nelibost. Ozvalo se reptání a mumlání. Náš hrdina zpozoroval všeobecné pozdvižení, ale žert prohozený ve vhodnou chvíli, který mimochodem vylétl ze rtů druhého pana Goljadkina, rozmetal, zničil poslední naděje našeho hrdiny a nachýlil váhy spravedlnosti ve prospěch jeho nicotného úhlavního nepřítele.

„To je náš ruský Faublas, pánové, dovolte, abych vám představil Faublase juniora,“ zapištěl druhý pan Goljadkin a s nestoudností sobě vlastní cupital, kroužil kolem úředníků a ukazoval na zkoprnělého a současně rozběsněného pravého pana Goljadkina. „Dej mi hubičku, drahoušku!“ pokračoval s nesnesitelnou důvěrností a vykročil k člověku, kterého zrádně oklamal. Jeho žert, jak se zdálo, nalezl příznivou odezvu tím spíš, že se v něm tajila úkladná narážka na jistou, podle všeho už všem známou a rozšířenou příhodu. Náš hrdina cítil, jak na něj těžce dopadají ruce jeho nepřátel. Ostatně už se rozhodl. Bledý, s planoucími zraky a strnulým úsměvem, se prodral z hloučku a nepravidelnými spěšnými kroky zamířil k pracovně Jeho Excelence. V předpokoji potkal Andreje Filipoviče, který právě vycházel z pracovny. Náš hrdina nedbal na další čekatele, kterých se tu sešla pěkná řádka. Neztrácel čas, energicky, směle, až se tomu sám divil a v duchu se za to chválil, přímo zaútočil na Andreje Filipoviče.

„Á to jste vy… Co si přejete?“ otázal se přednosta oddělení, překvapený tím nenadálým výpadem, a neposlouchal jeho zajíkavou prosbu.

„Andreji Filipoviči, já… mohl bych hned teď, mezi čtyřma očima, hovořit s Jeho Excelencí?“ opakoval důrazně a výmluvně náš hrdina a upřel na něj pohled plný odhodlání.

„Co, prosím? Ovšemže ne,“ a Andrej Filipovič si ho přísně změřil od hlavy až k patě.

„Já jen žasnu, Andreji Filipoviči, že nikdo neusvědčí samozvance a darebáka.“

„Co, prosím?“

„Darebáka.“

„O kom ráčíte takhle mluvit?“

„Ta osoba je známá. Narážím na známou osobu, Andreji Filipoviči, a jsem v právu… Domnívám se, že by nadřízení měli podobná hnutí podporovat,“ dodal a už se neovládal, „sám vidíte, Andreji Filipoviči, je to ušlechtilé hnutí a vyjadřuje moje nejlepší úmysly… Považuji totiž svého šlechetného nadřízeného za otce… ano, ano, slepě mu důvěřuju a odevzdávám svůj osud do jeho rukou. Tak to je… prosím…“ Zrudl, hlas se mu zatřásl a na řasách se mu objevily slzy.

Andrej Filipovič překvapeně poslouchal, bezděčně asi o dva kroky ucouvl a neklidně se rozhlédl kolem… Těžko soudit, jak by celý ten výstup skončil… Ale vtom se dveře pracovny otevřely a objevila se Jeho Excelence provázená několika úředníky. Jeho Excelence oslovila Andreje Filipoviče a cestou o čemsi rozmlouvali. Sotva všichni opustili místnost, vzpamatoval se i náš pan Goljadkin. Odevzdaně se schoulil pod křídla Antona Antonoviče Setočkina, který se belhal vzadu s přísným soustředěným výrazem, jak se panu Goljadkinovi zdálo. Zpackal jsem to, nadělal jsem i tady paseku, pomyslel si, ale to nic…

„Doufám, že alespoň vy mě budete ochoten vyslechnout, Antone Antonoviči, a vžijete se do mé situace…“ skoro zašeptal a hlas se mu doslova třásl dojetím. „Všichni mě odmítli, a proto se obracím na vás. Pořád ještě nechápu, co znamenala slova Andreje Filipoviče. Vysvětlete mi je, prosím, pokud je to možné…“

„Všecko se včas vysvětlí, prosím,“ odpověděl přísně důrazně Setočkin a jeho výraz jasně prozrazoval, že si nepřeje pokračovat v rozhovoru. „Brzy se všecko dozvíte, prosím. Ještě dnes vás oficiálně o všem vyrozumíme.“

„Oficiálně? A proč oficiálně, Antone Antonoviči?“ vyzvídal nesměle náš hrdina.

„My dva nemáme právo posuzovat rozhodnutí nadřízených, Jakove Petroviči.“

„Nadřízených?“ vykoktal pan Goljadkin ještě nesměleji. „Nevidím důvod, proč by se celou tou záležitostí měli obtěžovat nadřízení… Možná že chcete poznamenat něco ohledně včerejška, prosím…“

„Omyl, prosím. Vy pokulháváte v něčem jiném.“

„A v čem, prosím? Podle mého mínění v ničem nepokulhávám.“

„A koho jste se to chystal přechytračit?“ přerušil ho ostře přednosta kanceláře. Zkoprnělý pan Goljadkin sebou škubl a zbledl jako stěna.

„Samosebou, Antone Antonoviči,“ ospravedlňoval se sotva slyšitelně, „jestliže někdo popřává sluchu pomluvám a nepřátelům a nevyslechne druhou stranu, pak samosebou… jiný může na to doplatit, třebaže je v tom nevinně…“

„Tak, tak, prosím. A co ten hanebný čin, který poškodil pověst dívky z lepší známé a vážené rodiny, která vám tolik přála a prokazovala vám dobrodiní?“

„Jaký čin, Antone Antonoviči?“

„Tak, tak, prosím. A o svém nepřístojném chování vůči jiné, i když chudé dívce – cizince z poctivé rodiny – taky nevíte?“

„Dovolte, Antone Antonoviči… vyslechněte mě laskavě…“

„A váš věrolomný čin a pomluva další osoby, kterou obviňujete z toho, co jste sám zavinil? Jak tomu mám rozumět?“

„Já jsem ho nevyháněl, Antone Antonoviči,“ ujišťoval náš hrdina a rozklepal se, „a Petrušku, totiž svého sluhu, jsem taky k ničemu podobnému nenaváděl, prosím… On využíval mého pohostinství, jedl můj chléb, Antone Antonoviči,“ dodal procítěně a výmluvně pan Goljadkin, brada se mu roztřásla a měl slzy na krajíčku.

„To říkáte jen tak, že jedl váš chléb,“ namítl Setočkin lišácky a vycenil zuby, až se panu Goljadkinovi sevřelo srdce.

„Když dovolíte, Antone Antonoviči, poníženě vás prosím – povězte mi, ví o celé té záležitosti Jeho Excelence?“

„Jak by ne, prosím! A teď odpusťte… Nemám čas… Ještě dnes se, prosím, dozvíte, co je zapotřebí.“

„Dovolte… ještě minutku, Antone Antonoviči… proboha vás prosím!“

„Později mi všecko povíte…“

„Ne, prosím. Já, jak ráčíte vidět… vyslechněte mě, proboha…. Nejsem žádný volnomyšlenkář, prosím. Volnomyšlenkářství se vyhýbám, ta idea mi byla vždycky cizí…“

„Dobrá, dobrá. To už jsem slyšel…“

„Ne, prosím, to jste ještě neslyšel… Jde o něco jiného, Antone Antonoviči… Tohle je vážně pozitivní a příjemně se to poslouchá… Přiznávám, nebral jsem v úvahu názor, že Boží prozřetelnost stvořila blížence, kteří byli k nerozeznání, a šlechetní nadřízení v tom spatřovali Boží úmysl a přijali je do své ochrany. To je správné, Antone Antonoviči, ano, ano, jak vidíte, já to schvaluji a jsem dalek nějakého volnomyšlenkářství. Pokládám své ušlechtilé nadřízené za otce. Tak a tak to je, šlechetní nadřízení a tak dále… Ale mladý člověk by měl sloužit… Podpořte mě, Antone Antonoviči, zastaňte se mě… Vždyť já jen… Proboha, jen slůvko, Antone Antonoviči…“

Ale přednosta už byl tentam… Náš hrdina nevěděl, čí je, kde je, co dělá a co bude dál – natolik ho zmátlo a otřáslo jím, co slyšel a co se s ním dělo.

Úpěnlivým pohledem pátral v davu úředníků po Antonu Antonoviči, aby se v jeho očích plně ospravedlnil a řekl mu o sobě cosi krajně ušlechtilého a příjemného… Mimochodem, zmatek zvolna pominul a začalo se mu vyjasňovat… Osvětlily se mu dodnes zcela neznámé okolnosti, o nichž neměl ani potuchy… Vtom našeho zkoprnělého hrdinu kdosi šťouchl do boku. Ohlédl se: před ním stál Pisarenko.

„Tady je psaní, Vaše Blahorodí.“

„A… ty už jsi tam zašel, kamaráde?“

„Ne, tohle přinesli v deset ráno, prosím. Posluha Machrejev to, prosím, přinesl od gubernského tajemníka Vachramejeva.“

„Dobrá, kamaráde, já se ti odvděčím.“

S těmi slovy pan Goljadkin vsunul dopis do postranní kapsy uniformy a zapjal se na všechny knoflíky. Pak se rozhlédl a k svému překvapení zjistil, že se nalézá ve vestibulu v hloučku úředníků pospíchajících k východu: právě skončily úřední hodiny. Nejenže až do té chvíle tuto okolnost nevnímal, ale dokonce si ani nepamatoval a nepozoroval, jak se ocitl v plášti a v galoších, s kloboukem v ruce. Všichni úředníci stáli jako svíce v uctivém očekávání. Jeho Excelence totiž čekala dole na schodišti na svůj kočár, který se z neznámých důvodů opozdil, a rozvíjela zajímavou debatu s dvěma rady a s Andrejem Filipovičem. Opodál postával Anton Antonovič Setočkin i leckterý z úředníků a všichni se usmívali, když viděli, že Jeho Excelence ráčí vtipkovat a smát se. Ostatní, kteří se shlukli nahoře na schodišti, se rovněž usmívali a lovili každý úsměv vysokého hodnostáře. Neusmíval se pouze břichatý vrátný Fedosejič, jenž stál v pozoru u dveří a netrpělivě čekal, kdy se mu dostane každodenní zvláštní výsady spočívající v tom, že rázným pohybem doširoka otevře jedno křídlo dveří a pak ohnutý do oblouku uctivě vyčká, až Jeho Excelence vyjde. Ale zřejmě největší radost a potěšení prožíval nehodný nešlechetný nepřítel pana Goljadkina, který dokonce v tu chvíli pozapomněl na ostatní úředníky, necupital, nešmejdil mezi nimi podle svého odporného zvyku a dokonce zapomněl využít příležitosti, aby se k někomu lísal. Byl jedno ucho a oko, podivně skrčený, nejspíš aby lépe slyšel, a nespouštěl oči z Jeho Excelence, jen chvílemi nenápadně, křečovitě poškubával rukama, nohama i hlavou, a tak prozrazoval vnitřní utajený neklid.

Vida, jak ho to bere! pomyslel si náš hrdina, tváří se jako oblíbenec, podfukář jeden! Chtěl bych vědět, čím vlastně v lepší společnosti vyhrává? Chybí mu rozum, charakter, vzdělání i cit: má štěstí, lotr! Panebože! Jak rychle si takový získá přízeň a jak rychle stoupá vzhůru! Dám za to hlavu, že se ten syčák vyšvihne vysoko, má prostě štěstí! Rád bych věděl, co jim všem našeptává? Jaká tajemství ho spojují se všemi těmi lidmi, o jakých tajnostech se spolu baví? Panebože! Kdyby mě tak… tento… taky bych s nimi trochu… mám ho požádat? Tak a tak to je, já už to víckrát neudělám. Jsem vinen a mladý člověk by měl v naší době sloužit, Vaše Excelence. Svými nejistými poměry nejsem ani trochu zmatený, ani trochu. Nemíním nijak protestovat, budu všecko trpělivě a pokorně snášet – ano! Mám takhle postupovat? Ostatně, jeho nedostanete, darebu, nedobijete žádným slovíčkem, a do té jeho zabedněné palice mu rozum nenalijete… Ostatně, zkusím to. Třeba se trefím, vyčíhám si příhodnou chvíli a zkusím to…

Zneklidnělý, úzkostně a rozpačitě se přiblížil k místu, kde stál jeho záludný, nehodný přítel: cítil, že nastává rozhodující okamžik, že si musí cosi s někým vysvětlit. Ale vtom před vchodem zahrčel dávno očekávaný kočár Jeho Excelence. Fedosejič rázným pohybem otevřel dveře a ohnutý do oblouku čekal, až Jeho Excelence vyjde na ulici. Všichni ostatní se nahrnuli k východu a oddělili prvního pana Goljadkina od druhého. Však ty mi neutečeš! opakoval si v duchu náš hrdina, zatímco se prodíral davem a nespouštěl z dotyčného oči. Konečně se dav rozptýlil. Náš pan Goljadkin se zase cítil volně, a tak se pustil za svým nepřítelem.

11

Letěl za svým spěšně, hrozivě se vzdalujícím nepřítelem jako na křídlech a sotva popadal dech. Cítil v sobě příliv energie, ale zároveň mohl směle doufat, že kdyby v tu chvíli dokázal žít v Petrohradě třeba jen obyčejný komár, snadno by ho přizabil svým křídlem. Uvědomoval si, že je malátný a zcela zesláblý, jako by ho poháněla jakási zvláštní síla, že se nepohybuje z vlastní vůle, ale nohy se mu podlamují a vypovídají mu službu. Ostatně, to všecko by se mohlo změnit k lepšímu… K lepšímu anebo k horšímu, uvažoval, zadýchaný během, ale není nejmenších pochyb o tom, že jsem svou při prohrál. Jsem odrovnaný, to je známo, předurčeno, rozhodnuto a podepsáno. Ovšem když se mu podařilo chytit za šos nepřítele, který se mezitím dohodl s drožkářem a právě nastupoval do drožky, doslova ožil, jako by přestál těžkou bitvu a zvítězil. „Vážený pane! Vážený pane!“ křikl na konečně polapeného nehodného jmenovce.

„Doufám, že…“

„Ne, vy už, prosím vás, v nic nedoufejte,“ odpověděl vyhýbavě bezcitný nepřítel, jednou nohou stál na stupátku drožky, druhou se usilovně snažil udržet rovnováhu a současně vyprostit šos svého kabátu ze sevření našeho pana Goljadkina, který se ho držel vší silou, jakou ho příroda obdařila.

„Jen pár minut, Jakove Petroviči…“

„Promiňte, nemám čas.“

„Uznejte, Jakove Petroviči… prosím vás… proboha vás prosím… tak a tak… rád bych vám vysvětlil… mezi čtyřma očima… Jsme přece kamarádi… Vteřinku, Jakove Petroviči!“

„Můj milý, nemám čas,“ odpověděl s vyzývavou důvěrností a maskovanou srdečností rádoby šlechetný přítel. „Až jindy, věřte, upřímně rád a z hloubi duše, ale teď vážně nemám čas.“

Mizero! pomyslel si náš hrdina.

„Jakove Petroviči!“ vykřikl úzkostně, „nikdy jsem nebyl vaším nepřítelem. Zlí lidé mě očernili… Pokud jde o mě, jsem připraven… Nezajdeme tamhle do té kavárny? Tam si můžeme, jak jste správně podotkl, od srdce… jako slušní lidé… a pak se všecko samosebou vysvětlí… Ano, Jakove Petroviči! Určitě se všechno vysvětlí.“

„Do kavárny? Dobrá, prosím. Nemám nic proti tomu. Zajdeme do kavárny, ale s jednou podmínkou, potěšení moje, že se tam všecko vysvětlí. Správně, drahoušku,“ prohlásil druhý pan Goljadkin, vyhoupl se z drožky a neomaleně poklepal našeho hrdinu po rameni. „Kamaráde zlatá, pro tebe jsem ochoten třeba do vody skočit! Nebo se vydat neznámou uličkou, jak jste onehdy ráčil podotknout… Vážně, ty čtveráku, máváš s člověkem, jak chceš!“ pokračoval rádobypřítel pana Goljadkina a s úsměškem se kolem něho točil a vrtěl.

Kavárna, která stála stranou rušných tříd, byla v okamžiku, kdy oba pánové Goljadkinové vešli dovnitř, zcela prázdná. Na cinknutí zvonku se za pultem objevila obtloustlá Němka. Pan Goljadkin a jeho proradný nepřítel prošli do další místnosti, kde si buclatý, podle rendlíku ostříhaný kluk hrál s otýpkou dříví u kamen a snažil se vzkřísit uhaslý oheň. Na žádost druhého pana Goljadkina přinesli čokoládu.

„Ženská k nakousnutí,“ prohodil a čtverácky zamrkal na pana Goljadkina prvního. Ten se zapýřil a odmlčel se.

„Ach ano, zapomněl jsem, odpusťte. Znám váš vkus. My dva si potrpíme na štíhlé Němky, my dva, duše moje, máme rádi sympaticky štíhlounké, viďte? Najímáme si u nich byt, svádíme je, za Biersuppe a Milchsuppe jim věnujeme svoje srdce a upisujeme se jim, ano, ano. Ty jeden zrádče, Faublasi!“ To byla zbytečná, ale ďábelsky mazaná narážka na určitou osobu: přitom se proradný jmenovec rádoby laskavě usmíval a předstíral dobrosrdečnost a radost ze setkání. Sotva zpozoroval, že první pan Goljadkin není tak hloupý ani nevzdělaný, aby mu hned uvěřil, naopak, že se vyzná, rozhodl se změnit taktiku a mluvit bez okolků. Svou odpornou tirádu uzavřel tím, že se zarážející nestydatostí a důvěrností poklepal solidnímu panu Goljadkinovi na rameno, ale to mu nestačilo a začal si s ním zahrávat způsobem ve slušné společnosti nepřijatelným, a zejména si umínil opakovat svůj nevýslovně odporný trik, totiž štípl svého společníka do tváře bez ohledu na jeho odpor a rozhořčené polohlasné protesty. Při pohledu na takovou zvrácenost náš hrdina vzplanul a odmlčel se… i když jen dočasně.

„To jsou slova mých nepřátel,“ konečně namítl rozechvělým hlasem a rozumně se ovládl. Přitom se s obavou ohlédl ke dveřím. Jeho jmenovec měl totiž zřejmě výbornou náladu a to ho svádělo k všelijakým, na veřejnosti nepřípustným žertíkům, které se, celkem vzato, příčí normám společenského chování a především bontonu.

„No dobrá, jak je libo,“ namítl vážně druhý pan Goljadkin a postavil na stůl šálek vyprázdněný s neslušnou lačností. „A vůbec, nemám čas se s vámi dlouze, ale… Jak se v poslední době máte, Jakove Petroviči?“

„Povím vám jen tolik,“ důstojně, chladnokrevně odpověděl náš hrdina, „nikdy jsem nebyl vaším nepřítelem.“

„Hm… a co Petruška? Jak se jen… Petruška, zdá se… no ovšem! Jak to s ním vypadá?“

„Jako předtím,“ odpověděl trochu udiveně náš pan Goljadkin. „Nevím, ale… pokud jde o mě… jednal jsem vždycky poctivě a upřímně, Jakove Petroviči, to musíte uznat…“

„Ano, prosím. Ale sám dobře víte, Jakove Petroviči,“ promlouval tiše, důrazně, smutně druhý pan Goljadkin jako slušný člověk, který zasluhuje soucit a politování, „sám dobře víte, že žijeme v těžké době… Obracím se proto na vás. Jste rozumný člověk a všecko spravedlivě posoudíte,“ řekl, aby pokrytecky našemu hrdinovi zalichotil. „Sám víte, že život není peříčko, Jakove Petroviči,“ uzavřel mnohovýznamně jako rozumný vzdělaný člověk, schopný uvažovat o vznešených věcech.

„Pokud jde o mě, Jakove Petroviči,“ odpověděl se zápalem náš pan Goljadkin, „já osobně pohrdám postranními cestičkami a jednám přímo, směle, poctivě a se šlechetnými úmysly. Když to vezmu z té lepší stránky, mohu tvrdit na svou čest, že jsem nevinný jako lilie. Jak sám víte, jde o oboustranné nedorozumění… Všecko je možné… mínění společnosti, názor patolízalského davu… Říkám otevřeně, všecko je možné, Jakove Petroviči. A ještě něco vám chci povědět. Když to všecko poctivě a nezaujatě pozoruju, a troufám si tvrdit a nestydím se za to, že bude pro mě příjemné zjistit, že jsem se mýlil, dokonce se k tomu s radostí přiznám. Sám to víte, jste rozumný a navíc šlechetný člověk. Ano, přiznám to a nebudu se stydět…“ důstojně a šlechetně uzavřel náš hrdina.

„Osud, fortuna, Jakove Petroviči… ale nechme toho,“ vyhrkl s povzdechem jeho jmenovec. „Využijme raději těch několika minut našeho setkání k užitečnějšímu a příjemnějšímu rozhovoru, jak se sluší mezi kolegy… Vážně, nepodařilo se mi za celou tu dobu vyměnit s vámi alespoň pár slov… Ale to není moje vina…“

„Moje taky ne,“ přerušil ho vášnivě náš hrdina, „věřte! Srdce mi napovídá, Jakove Petroviči, že jsem v tom nevinně. Přičtěme to k tíži osudu,“ dodal smířlivě. Hlas mu selhal a roztřásl se.

„A vůbec – jak se cítíte?“ sladce vyzvídal ten nestyda.

„Trošinku kašlu,“ odpovídal náš hrdina, jako když medu ukrajuje.

„Šetřete se. V tomhle počasí člověk snadno chytí angínu. Přiznám se, já už se začínám balit do flanelu.“

„Máte, prosím, pravdu, Jakove Petroviči, dneska člověk snadno chytí angínu… Jakove Petroviči!“ pronesl náš hrdina po krátké pauze. „Vidím, že jsem se mýlil… S radostí vzpomínám na šťastné chvíle, které jsme společně strávili pod mou sice chudou, ale troufám si říct, pohostinnou střechou…“

„Ve svém dopise ale píšete něco jiného,“ zavyčítal mimochodem, v tomto jediném případě zcela právem, druhý pan Goljadkin.

„Mýlil jsem se, Jakove Petroviči… Teď jasně poznávám, že jsem se mýlil i v tom nešťastném dopise. Stydím se, ano, doopravdy se stydím… Vy mi nevěříte… Dejte mi ten dopis a já ho před vašima očima roztrhám. Nebo když to není možné, snažně vás žádám, abyste si jeho obsah vykládal v opačném, totiž v přátelském smyslu a přičítal všem slovům opačný význam. Mýlil jsem se. Odpusťte, Jakove Petroviči, hrubě jsem se mýlil.“

„Myslíte?“ zeptal se poměrně lhostejně a roztržitě jeho věrolomný přítel.

„Opakuji, mýlil jsem se a nestydím se to přiznat…“

„No dobrá! To je moc pěkné, že jste se mýlil,“ odpověděl neomaleně druhý pan Goljadkin.

„Dokonce mě napadlo,“ dodal náš hrdina s ušlechtilou upřímností a nepozoroval hrozivou věrolomnost svého falešného přítele, „měl jsem takovou myšlenku, že se narodili dva, podobní si jako vejce vejci…“

„A! Tak to je váš nápad!“ A Goljadkinův nepřítel popadl klobouk a chystal se k odchodu. Také náš pan Goljadkin vstal a prostoduše, srdečně se na něho usmál – stále ještě nechápal a ve své naivitě se ho pokoušel povzbudit, polaskat a obnovit s ním přátelství…

„Sbohem, Vaše Excelence!“ zahlaholil náhle jeho jmenovec. Náš pan Goljadkin sebou škubl, povšiml si totiž ve výrazu svého nepřítele jakéhosi bakchantského rysu, a na rozloučenou vsunul dva prsty své pravačky do jeho napřažené dlaně, ale vtom – nestoudnost toho amorálního individua přesáhla všecky meze. Nejprve sevřel dlaň, ale vzápětí se rozhodl zopakovat svůj nemístní ranní žert. Míra trpělivosti byla dovršena…

Nakonec si otřel prsty a kapesník schoval do kapsy, ale to už se náš hrdina vzpamatoval a vrhl se za ním do vedlejší místnosti, kam se podle svého odporného zvyku jeho úhlavní nepřítel vytratil. Stál u pultu, jako by se nechumelilo, baštil koláčky a klidně jako slušný člověk si vyměňoval zdvořilosti s cukrářkou, Němkou. Před dámami to nejde, pomyslel si náš pan Goljadkin a rovněž přistoupil k pultu: rozčilením se neznal.

„Co myslíte? Že není tahle kůstka k zahození?“ začal znovu se svými nezdvořilými výpady druhý pan Goljadkin a zřejmě počítal s bezmeznou trpělivostí svého společníka. Tlustá Němka se dívala na oba hosty olověným tupým pohledem, podle všeho nerozuměla rusky, a přívětivě se usmívala. Náš hrdina při slovech bezostyšného jmenovce vzplanul a už se neovládl, vrhl se na něj, aby ho zničil a definitivně s ním skoncoval, ale ten podle svého ničemného zvyku vzal nohy na ramena a už byl za dveřmi. Náš pan Goljadkin se vzpamatoval z chvilkové strnulosti, která ho postihla, a co mu nohy stačily, rozběhl se za tím nactiutrhačem, ale ten už se smluvil s drožkářem a vsedl do drožky, která na něho čekala. Vtom tlustá Němka při pohledu na prchající hosty zaječela a prudce rozhoupala zvonec nade dveřmi. Náš hrdina se skoro v letu otočil, hodil jí peníze za sebe i za toho neomalence, který nezaplatil, nežádal drobné zpět, a přestože se zdržel, stihl, i když zase jen v letu, svého nepřítele polapit. Vší silou, kterou ho příroda obdržela, se zachytil postranice drožky, chvíli tak visel a pokoušel se vyškrábat nahoru, ale druhý pan Goljadkin se mu v tom snažil zabránit. Mezitím drožkář pobízel bičem, opratí, nohou i slovy svou herku, která se překvapivě pustila do cvalu, hryzala udidla a podle svého nemilého zvyku při každém třetím kroku vyhazovala. Konečně se našemu hrdinovi podařilo vyhoupnout na sedadlo a seděl tváří v tvář svému nepříteli, zády k drožkáři, dotýkal se koleny kolen toho nestydy a pravačkou ho pevně, jak jen nejvíc uměl, držel za mizerný kožešinový límec pláště…

Oba úhlavní nepřátelé uháněli a chvíli mlčeli. Náš hrdina stěží popadal dech. Cesta byla prachbídná, na každém kroku nadskakoval a hrozilo, že si zláme vaz. Navíc rozzuřený nepřítel dosud odmítal uznat porážku a snažil se shodit protivníka do bláta. K dovršení všech nepříjemností byl hrozný nečas. Hustě chumelilo a velké sněhové vločky se všemožně pokoušely proniknout našemu hrdinovi pod rozepjatý plášť. Kolem byla mlha, nebylo vidět ani na krok. Skoro se nedalo určit, kam a kterými ulicemi pádí… Panu Goljadkinovi připadalo, že se s ním odehrává cosi známého, snažil se rozpomenout, jestli tohle všecko včera neviděl… například ve snu. Nakonec se jeho úzkost vystupňovala na nejvyšší míru. Nalehl na svého neúprosného protivníka a dal se do křiku, jenomže křik mu odezníval na rtech. V jednom okamžiku na všechno zapomněl a usoudil, že to nic, všechno se odehrává jakýmsi nevysvětlitelným způsobem, a bylo by zbytečné a marné protestovat…. Ale sotva dospěl k tomuto závěru, jeden neopatrný úder pozměnil celý průběh událostí. Pan Goljadkin se svalil jako pytel mouky na zem a kamsi se kutálel – přitom si v duchu zcela správně přiznával, že se unáhlil. Když se vzpamatoval, uviděl, že jsou u cíle: drožka stála uprostřed dvora a náš hrdina na první pohled rozeznal dům, kde bydlel Olsufij Ivanovič. V témže okamžiku zahlédl, že se jeho přítel hrne dovnitř a pravděpodobně míří k Olsufiji Ivanoviči. S nevýslovnou úzkostí se za ním rozběhl, aby ho dohnal, ale naštěstí se včas moudře zarazil. Neopomněl zaplatit drožkáři, vyběhl na ulici a pelášil, co mu nohy stačily. Ještě pořád chumelilo a byla mlha, sychravo a tma. Náš hrdina nešel, ale přímo letěl a porážel všecko, co mu stálo v cestě, ženské, mužské i děti, nebo zas přede všemi uskakoval. Všude kolem i za sebou slyšel výstražný křik, jekot, hovor… Ale byl jako šílený a ničeho si nevšímal… Vzpamatoval se až u Semjonovského mostu, a to jen proto, že vrazil do dvou neznámých ženských s nůšemi, které nesly nějaké zboží, a sám sebou žuchl na zem… Nevadí, pomyslel si, všecko se může ještě změnit k lepšímu, a hbitě sáhl do kapsy, aby stříbrňákem vykoupil rozsypané perníky, jablka, hrách a všelicos jiného. Najednou mu svitlo: nahmatal v kapse psaní, které mu ráno odevzdal písař. Současně si vzpomněl, že nedaleko je známý hostinec, zaběhl tam, neztrácel ani minutu, usadil se ke stolku osvětlenému tlustou svíčkou, zapomněl na celý svět, neposlouchal sklepníka, který se objevil, aby vyslechl objednávku, rozlomil pečeť a začal číst dopis, který ho definitivně vyvedl z míry:

„Šlechetný, kvůli mně strádající a navždy mému srdci milý člověče!

Trpím, hynu – zachraň mě! Klevetník a intrikán, známý ničema mě opředl svými sítěmi a já hynu, padám… Ale je mi odporný, zatímco ty… Rozloučili nás, moje dopisy určené Tobě zabavili a to všechno způsobil ten amorální typ, který využil své jediné nejlepší vlastnosti – že je ti podobný. Ne, člověk nemusí vynikat krásou, ale upoutává intelektem, silným citem a příjemným chováním… Já hynu! Násilně mě chtějí vdát a nejvíc ze všech intrikuje můj otec a dobrodinec, státní rada Olsufij Ivanovič, který pravděpodobně touží zaujmout moje místo a využít mých styků v nejvyšších kruzích… Ale já už se rozhodla a protestuji všemi prostředky, kterými mě příroda obdařila. Čekej na mě dnes přesně v devět hodin večer s kočárem pod okny otcova bytu. Máme zase ples a přijde i jeden hezký poručík. Já vyjdu ven a poletíme s větrem o závod… Navíc člověk se může uplatnit leckde jinde a ku prospěchu vlasti. V každém případě pamatuj, příteli, že nevinnost je silná sama o sobě. Sbohem. Čekej s kočárem před vchodem. Vrhnu se do tvé ochranné náruče přesně ve dvě hodiny v noci.

Až do hrobu Tvá

Klára Olsufjevová“

Když náš hrdina dočetl, údivem strnul. Krajně stísněný, rozčilený, bledý jako plátno přešel několikrát po místnosti s dopisem v ruce. K dovršení všeho nepozoroval, že se stal středem pozornosti. Nejspíš jeho neupravený oděv, vzrušená chůze – nepříčetně pobíhal sem tam, gestikuloval a pronášel do prázdna záhadná slova to všechno ho představovalo hostům zdejšího podniku ve špatném světle; dokonce i sklepník po něm podezíravě loupal očima. Sotva se náš hrdina vzpamatoval, uvědomil si, že stojí uprostřed místnosti a skoro nezdvořile, neslušně vejrá na jednoho ctihodného starce, který poobědval, pomodlil se před svatými obrazy, usedl a také z něho nespouštěl pohled. Pan Goljadkin se zmateně rozhlédl a zjistil, že na něj všichni upírají zrak a tváří se zlověstně a podezřívavě. Vtom jeden Vysloužilý voják s červeným límcem vstal a hlasitě požádal o Policejní listy. Pan Goljadkin sebou škubl a zrudl: mimoděk sklopil oči a uviděl, že má na sobě naprosto nevhodný oděv, jaký by nenosil ani doma, natož na veřejnosti. Holínky, kalhoty a celý levý bok měl zablácené, na pravé nohavici utrženou lemovku a frak na mnoha místech rozervaný. Sklíčeně se vrátil ke stolku, kde seděl a četl psaní, a postřehl, že se k němu blíží podomek s podivným, drze naléhavým výrazem. Definitivně upadl do rozpaků a malátným pohledem přelétl stolek, u kterého stál. Ležely tu neuklizené talíře po čímsi obědě, ušpiněný ubrousek a válel se zde použitý příbor. Kdopak to tady asi obědval? projelo hlavou panu Goljadkinovi. Že bych to byl já? Všecko je možné! Naobědval jsem se a ani o tom nevím… Co teď? Vzhlédl a spatřil před sebou sklepníka.

„Kolik platím, kamaráde?“ zeptal se roztřeseným hlasem.

Rozlehl se hlasitý smích a sklepník se ušklíbl. Pan Goljadkin poznal, že i tentokrát šlápl vedle a provedl nějakou strašnou hloupost. Tím poznáním zrozpačitěl a sáhl do kapsy pro kapesník, aby se něčím zaměstnal a nestál jen tak nadarmo. K svému obrovskému překvapení a úžasu okolních hostí vytáhl namísto kapesníku lahvičku s jakýmsi lékem, který mu asi před čtyřmi dny doktor předepsal. „Léky si koupíte ve stejné lékárně –“ blesklo mu hlavou… Pozvedl hlavu a div nevyjekl hrůzou. Všecko uviděl v novém světle… Temně načervenalá tekutina ho oslepila zlověstným zábleskem… Lahvička mu vypadla z rukou a rozbila se. S výkřikem uskočil… Roztřásl se po celém těle a na spáncích i na čele mu vyrazil pot. To znamená, že můj život je ohrožen, napadlo ho. Mezitím vypukl kolem rozruch, zmatek: všichni ho obstoupili, něco mu říkali a někteří ho dokonce chytali za rukáv. Ale on zůstal němý a nehybný, nic neviděl, neslyšel, necítil… Konečně se prodral shlukem hostů jako posedlý. Leckteří se ho snažili zadržet, ale on si razil lokty cestu a skoro v mátohách vpadl do první drožky, která se mu natrefila, a uháněl ke svému bytu.

V předsíni potkal posluhu Michejeva od nich z úřadu s úřední obálkou v ruce. „Já vím, příteli, všecko vím,“ hlesl slabě, stísněně a vyčerpaně, „to je oficiální…“ Obálka obsahovala příkaz podepsaný Andrejem Filipovičem, aby předal všechny spisy, které má u sebe, Ivanu Semjonoviči. Pan Goljadkin převzal obálku, dal posluhovi desetník, vešel do svého bytu a uviděl, jak Petruška hází na hromadu všecko svoje haraburdí a hadry, všecek svůj majetek, a je zřejmě odhodlán opustit svého pána a přestěhovat se ke Karolině Ivanovně, která ho přemluvila, aby nastoupil namísto Jevstafije.

13

Vypadalo to, že počasí se změní k lepšímu. A opravdu, mraky sněhu postupně prořídly a nakonec přestalo sněžit. Prosvitla temná obloha a tu a tam zajiskřily hvězdy. Ale bylo mokro, blátivo a těžce se dýchalo, obzvlášť panu Goljadkinovi, který beztak sotva popadal dech. Z promočeného, ztěžklého pláště mu do všech údů pronikla jakási nepříjemně teplá vlhkost a zesláblé nohy se mu pod tou tíží podlamovaly. Roztřásla ho zimnice, po celém těle se mu rozlézali kousaví neodbytní mravenci, vysílením mu vyrazil ledový chorobný pot. Při té příležitosti dokonce pozapomněl pevně, energicky opakovat oblíbenou větu, že všecko se možná změní a obrátí k lepšímu. A vůbec, to ještě nic není, dodával náš statečný hrdina, neklesal na mysli, stíral si z obličeje krůpěje chladné vody, stékající ze střechy jeho kulatého a natolik promočeného klobouku, že se na ní už voda neudržela. Po těch slovech se pokusil přičapnout na poměrně silný špalek, který se válel vedle hromady dříví na dvoře u domu, kde bydlel Olsufij Ivanovič. Pochopitelně na španělské serenády a hedvábné žebříky neměl ani pomyšlení, ale přesto bylo zapotřebí uvažovat o nějakém tichém koutku, třebas nepříliš teplém, ale zato skrytém a útulném. Mimochodem řečeno, lákal ho koutek v síni Olsufije Ivanoviče, kde na počátku našeho pravdivého příběhu postával dvě hodiny mezi skříní a starými zástěnami, uprostřed všelijakého domácího harampádí, krámů a haraburdí. Háček byl v tom, že teď náš hrdina čekal ve zdejším dvoře už celé dvě hodiny. Ale zabydlet se v útulném koutku v síni nebylo tak snadné. Za prvé – zmíněné místo je nyní nepochybně střeženo a po skandálu na posledním plese byla přijata určitá opatření. A za druhé, náš pan Goljadkin čekal na nějaké znamení Kláry Olsufjevny, protože takové tajné znamení by mělo existovat. Tak se to přece dělávalo a „my nejsme první ani poslední“. Mimoděk si připomněl jakýsi román, který četl kdysi dávno, kde hrdinka vyslala ve stejné situaci Alfrédovi smluvené znamení, totiž jednoduše přivázala na okno růžovou stužku. Jenže růžová stužka teď v noci a v petrohradském podnebí, pověstném sychravostí a nespolehlivostí, nemohla být použita a prostě byla nemyslitelná. Ne, hedvábné žebříky nepřipadají v úvahu, přemítal náš hrdina, raději se uklidím stranou, abych byl nenápadný… stoupnu si sem… a zvolil si stanoviště za hranicí dříví přímo proti oknům. Po dvoře chodila spousta cizích lidí, vozků, jezdců, navíc tu hrčela kola, odfrkovali koně apod., ale přesto to bylo příhodné místo, ať už si ho někdo všimne nebo ne; výhoda byla přinejmenším v tom, že jeho nikdo neviděl, protože stál ve stínu, a naopak on viděl úplně všecko. Okna zářila – k Olsufiji Ivanoviči se zřejmě sjeli hosté při jakési slavnostní příležitosti, hudbu slyšet nebylo. To znamená, že tam nepořádají bál, ale pozvali si hosty z nějakého jiného důvodu, usuzoval v duchu náš hrdina, a zatrnulo mu u srdce. A vůbec, mělo to být dnes? blesklo mu hlavou. Není snad chyba v datu? Není to vyloučeno, nic není vyloučeno… Třeba byl dopis napsán včera, ale nedošel včas, protože se do toho zamíchal Petruška, dareba jeden! Nebo byl napsán zítra, vlastně co to… a všecko se mělo provést zítra, totiž čekat s kočárem… Náš hrdina celý ztuhl a sáhl do kapsy pro dopis, aby si všechno ověřil. Jenže k svému velkému překvapení zjistil, že dopis v kapse nemá. „Jak to?“ šeptl polomrtvý, „kde jsem ho jen nechal? Že bych ho ztratil? To by tak ještě scházelo!“ zasténal nakonec. „A co když se dostane do špatných rukou? Třeba už se to stalo! Panebože! Z toho bude taková mela… Ach, ty můj nelítostný osude!“ Roztřásl se jako list při myšlence, že jeho ničemný blíženec v okamžiku, kdy mu přetahoval plášť přes hlavu, vytáhl z kapsy dopis, o němž se dozvěděl, který vyčenichal u jeho nepřátel. Použije dopis jako důkaz… ano, důkaz! Když se vzpamatoval ze záchvatu hrůzy, která ho doslova ochromila, krev se mu nahrnula do hlavy. Rozpálenou hlavu v dlaních, sklesl se sténáním a skřípěním zubů na svůj špalek a pokoušel se soustředit… Jenomže myšlenky se mu rozutekly. Před ním se míhaly jakési tváře, hned jasně, hned matně si vybavoval jakési dávno zapomenuté příhody, v hlavě se mu zahnízdily melodie jakýchsi nejapných písní… Zmocnila se ho nepředstavitelná úzkost. Můj ty bože! Můj ty bože! opakoval si, když se trochu sebral, a potlačoval tlumený vzlykot, který se mu dral z prsou. Obdař mě pevnou myslí v mých nekonečných propastných strastech! Není nejmenší pochyby o tom, že jsem dočista ztracený, zničený – to všecko je v řádu věcí a nemůže to být jinak. Za prvé, přišel jsem o místo, jinak to nešlo… Dejme tomu, že se všecko nějak urovná. Pro začátek mi penze vystačí, pořídím si jiný byt, nábytek… A předně – Petrušku nechci. Obejdu se bez toho dareby… vezmu si podnájem. Můžu přijít a odejít, kdy se mi zlíbí, Petruška nebude vrčet, že jdu pozdě… tak je to… Podnájem je výhodný… Předpokládejme, že to je výhodné, ale o čem to mluvím? Ne o tom, o čem bych měl mluvit… Myšlenka na jeho nynější situaci ožila v paměti. Rozhlédl se. Můj ty bože! Můj ty bože! O čem to mluvím? pomyslel si zmateně a chytil se za rozpálenou hlavu…

„Ráčíte už brzy odjet, milostpane?“ pronesl nad ním jakýsi hlas. Pan Goljadkin sebou škubl: před ním stál zkřehlý drožkář, promočený do poslední nitky – z dlouhé chvíle si zamanul nakouknout do Goljadkinova úkrytu.

„Já nic, příteli… Už brzy pojedem, za chviličku… Jen počkej…“

Drožkář odešel a něco si bručel pod nos. „Proč bručí?“ rozjímal v slzách náš hrdina. „Najal jsem ho na celý večer, a tak mám právo… ano, správně, na celý večer, a basta. I kdyby celý večer stál, nevadí. Všecko závisí na mně. Když budu chtít, pojedu, a když ne, nepojedu. A že tady teď stojím za hromadou dříví? Nevadí… nemá právo něco namítat. Prostě pán chce stát za hromadou dříví, a tak stojí… nechce nikoho připravit o čest… tak je to. Ano, milostivá slečno, abyste věděla. A v prosté chýši v naší době nikdo nebydlí. Tak je to, milostivá slečno! Bez morálky to v našem průmyslovém století nikdo nevyhraje, sama jste špatný příklad… Měl bych být přednostou a žít v prosté chýši na mořském břehu. Za prvé, milostivá slečno, na mořském břehu nejsou žádné úřady a za druhé, takhle bych to místo stejně nedostal. Dejme tomu, že bych si podal žádost, rád bych sloužil jako přednosta, ale… zachraňte mě před nepřítelem… Řeknu vám, milostivá slečno, přednostů je spousta a tady nejste u Francouzky Falbalové, kde jste se učila dobrým mravům, a teď sloužíte jako špatný příklad. Mravopočestnost, to znamená sedět doma, mít v úctě vlastního otce a předčasně nemyslet na ženichy. Až bude čas, však oni se najdou – tak je to! Bezpochyby je dobré leccos umět – jak by ne! Občas zahrát na piano, hovořit francouzsky, znát něco z dějepisu, zeměpisu, bible, aritmetiky – tak je to! – a to stačí! A pak vaření: každé slušné děvče by mělo umět vařit. Vaření by mělo patřit k její povinné výuce. A vy? Za prvé vás, moje krasavice, rodiče nepustí, a pošlou za vámi lidi, aby vás chytili. Potom vás budou držet pod dohledem a dají vás do kláštera. A co pak, milostivá slečno? Co si počnu? Poručíte mi snad, jak to bývá v hloupých románech, abych lezl na nejbližší kopec a rozplýval se v slzách, díval se na chladné zdi vašeho vězení a pak podle vzoru některých špatných německých poetů a romanopisců umřel? Tak si to představujete? Především, když dovolíte, vám přátelsky říkám, že to je výmysl, a za druhé, vy i vaši rodiče by zasluhovali pořádný výprask za to, že vám dávali číst francouzské romány, protože ty neučí ničemu dobrému, je v nich jed… ano, zhoubný jed! Nebo si snad myslíte, odpusťte, že se ptám –, že jen tak pro nic za nic beztrestně utečeme do prosté chýše na mořském břehu a budeme vrkat, rozmlouvat o našich citech a prožijeme celý život ve spokojenosti a štěstí? Pak si pořídíme pískle a myslíte si, že váš tatíček a státní rada Olsufij Ivanovič při té příležitosti odvolá svou kletbu a požehná manželskému páru? Omyl, slečno, to se nestává a především, žádné vrkání nebude, neračte si dělat naděje. Dneska je muž doma pánem a hodná, dobře vychovaná žena mu ve všem musí vyhovět. V našem průmyslovém století si na něžnosti nikdo nepotrpí – časy Jeana-Jacquesa Rousseaua už jsou za námi. Kupříkladu muž přichází hladový z práce a ptá se, nenašlo by se něco k snědku, dušinko, kousek slanečka a kalíšek vodky na zapití? A vy, milostivá slečno, byste měla mít po ruce slanečka i vodku. Muž dlabe, na vás se ani nepodívá a pak řekne: Běž do kuchyně, kotě, a dohlédni na oběd… A políbí ženušku tak jednou týdně a navíc chladně… Tak to u nás chodí, milostivá slečno, když se na to podíváme z druhé stránky… Chlad! A vůbec – co já? Co já s tím vším mám společného? Proč mě pletete do svých kapriců, milostivá slečno? Prý šlechetný člověče, který pro mě strádáš a jsi milý mému srdci a tak dále. Za prvé, moje milá slečno, sama víte, že se pro vás nehodím, neumím skládat poklony, ani sypat ze sebe všelijaké lichotky a hlouposti, nestrpím seladony a přiznávám, nemám zrovna ideální figuru. Chvástavost ani pokrytecký stud mi nejsou vlastní, to vám říkám rovnou, se vší upřímností. Pravda, mám přímou povahu a zdravý rozum, neintrikuju. Nejsem žádný intrikán a jsem na to hrdý – tak je to! Chodím mezi dobrými lidmi bez masky, a abych vám vypověděl všechno…“

Najednou sebou pan Goljadkin škubl. Za hranicí dříví se znovu vynořil ryšavý zplihlý plnovous jeho vozky.

„Hned přijdu, kamaráde. Hned to bude. Okamžíček,“ ozval se náš hrdina roztřeseným vysíleným hlasem.

Drožkář se poškrábal na temeni, pohladil si plnovous, pokročil kupředu a nedůvěřivě pohlédl na svého zákazníka.

„Už jdu, kamaráde… Vidíš… Trošku jsem… Poslyš, kamaráde, ještě chviličku… hned, hned to bude.“

„A co když vůbec nikam nepojedete?“ zeptal se nakonec vozka a odhodlaně k němu přistoupil.

„Ne, kamaráde, pojedu. Jak vidíš, čekám tady…“

„Ano, prosím…“

„Poslyš, kamaráde… z kterépak pocházíš vesnice?“

„Sloužím u pánů…“

„A jsou ti tvoji páni hodní?“

„Ujde to…“

„Dobrá, kamaráde. Počkej tady. Už dlouho žiješ v Petrohradě?“

„Celej rok už jezdím.“

„A jsi spokojený?“

„Ujde to.“

„Dobrá, kamaráde. Děkuj pánubohu. Hodného člověka abys hledal ve dne s lucernou, kamaráde. Takový tě přijme, nakrmí, napojí… Ale někdy vidíš, že i zlatem prosakují slzy… vidíš politováníhodné příklady… Tak je to, kamaráde…“

Drožkář zjihl, jako by mu bylo zákazníka líto.

„S dovolením, já počkám. Bude to, prosím, dlouho trvat?“

„Ne, můj milý. Já už tento… déle nebudu čekat. Co myslíš, kamaráde? Spoléhám na tebe. Už se mi nechce čekat…“

„Takže nikam nepojedete?“

„Ne, kamaráde, nepojedu. Ale tobě se odvděčím. Kolik ti dlužím?“

„Jak jsme se domluvili, milostpane. Čekal jsem moc dlouho. Já vím, že mě neošidíte.“

„Tumáš, kamaráde…“ Pan Goljadkin mu vysázel celých šest rublů ve stříbře a pevně odhodlaný, že nebude déle ztrácet čas a po dobrém odejde, tím spíš, že už je všecko rozhodnuto, drožkář odjel, a tudíž nemá na co čekat, opustil dvůr, vyšel za vrata, zahnul vlevo a pustil se do běhu – z radosti se neohlížel napravo ani nalevo. Možná že se všecko obrátí k lepšímu, myslel si, a já se vyhnu maléru. A opravdu, cítil, jak je mu nezvykle lehko na duši. Kéž by se to všecko obrátilo k lepšímu, mudroval, ale příliš tomu nevěřil. Já tento… uvažoval… Ne, takhle je to lepší, ale když to vezmeme z druhé strany… Nebo je to správné? V nejistotě hledal klíč k rozřešení všech svých pochybností, a tak doběhl až k Semjonovskému mostu. Tady rozumně a definitivně usoudil, že se vrátí. Tak to bude lepší, rozvažoval. Když to vezmu z druhé strany… Budu všechno zpovzdáli sledovat a basta. Pozorovatel je nestranná osoba. Kdyby něco – jsem jen pozorovatel, nemám s tím nic společného, a ať se stane cokoliv, já za nic nemůžu. To je ono! Tak to bude nejlepší.

Splnil svoje předsevzetí tím spíš, že díky vlastnímu šťastnému nápadu se teď považoval za nezaujatého pozorovatele. Tak to bude lepší, přemítal, za nic nezodpovídám, uvidím, co se bude dít… a basta! Byla to nesporně správná úvaha. Uklidněn se znovu uchýlil do své tiché, pokojné skrýše a pozorně se zahleděl do oken. Tentokrát nečekal dlouho.

Za okny rázem vypukl jakýsi podivný rozruch, zamíhaly se tam jakési postavy, rozhrnuly se závěsy a celý houf hostů se tísnil v oknech Olsufije Ivanoviče a všichni cosi vyhlíželi na dvoře. Chráněný hranicí dříví, náš hrdina jenom zvědavě sledoval ten rozruch a natahoval krk hned vpravo, hned vlevo, nakolik mu to jeho skrýš dovolovala. Vtom sebou škubl, strnul a div si hrůzou nedřepl na bobek. Cítil, prostě se dovtípil, že nevyhlížejí nic a nikoho jiného než právě jeho! Všichni se dívali směrem k němu a ukazovali na hranici dříví. Na útěk bylo pozdě – zahlédli by ho… Celý ztuhlý se přitiskl ke své ochranné hradbě a až teď si povšiml, že jeho vlastní stín ho zrazuje. Nejraději by se protáhl nějakou myší dírou mezi dřívím a nenápadně se skrčil. Ale to nešlo. V předsmrtné úzkosti odhodlaně pohlédl přímo do oken – tak to bylo lepší… Div se nepropadl hanbou: lidé v oknech ho zpozorovali, všichni na něj kývali, vybízeli ho, aby šel dovnitř. Otevřelo se několik větracích okének a pár hlasů cosi sborově volalo… „Divím se, že ty holky odmalička nevyplácejí rákoskou,“ mumlal si pro sebe zmateně náš hrdina. Nečekaně seběhl ze schodů on (víme, kdo), jenom v uniformě, bez klobouku, udýchaně poskakoval, cupital a vrtěl se a věrolomně dával najevo obrovskou radost, že ho vidí.

„Vy, Jakove Petroviči?“ zaštěbetal ten nicotný člověk. „Tady nastydnete, je tu chladno. Račte dovnitř.“

„Á, Jakov Petrovič! Ne, prosím, já jen…“ zamrmlal zdvořile náš hrdina.

„Ne, prosím, to nejde, Jakove Petroviči. Prosí vás, snažně vás prosí, čekají nás. Prý: ‚Udělejte nám tu radost a přiveďte Jakova Petroviče!‘ Tak je to, prosím.“

„Ne, Jakove Petroviči, víte, líp bych udělal, kdybych… Radši bych šel domů…“ Náš hrdina jako by se smažil na rozžhaveném roštu a současně tuhl hanbou a hrůzou.

„Ne-ne-ne! Ani nápad!“ zašveholil ten ohava. „Ne-nene! Pojďme!“ prohlásil rozhodně a táhl našeho pana Goljadkina ke vchodu. Ten váhal, ale protože na něj všichni hleděli a odporovat a vzpírat se by bylo hloupé, vykročil – ostatně to nelze tvrdit, nevěděl totiž, co se s ním děje. Ale teď už to bylo jedno!

Než se stačil vzpamatovat a přivést do pořádku, ocitl se v sále. Bledý, rozcuchaný a ztrápený přelétl kalným zrakem dav – ó hrůza! Sál a všechny pokoje byly nabité k prasknutí. Hostí bylo nepočítaně a celá oranžerie dam. Všichni se k němu tlačili, drali, doslova ho nesli na ramenou – bylo jasné, že ho kamsi postrkují. Přece ne ke dveřím, mihlo se mu hlavou… Ne, nepostrkovali ho ke dveřím, nýbrž k pohodlnému křeslu Olsufije Ivanoviče. Z jedné strany stála Klára Olsufjevna, bledá, unylá, smutná, ale skvěle oblečená. Panu Goljadkinovi utkvěly zejména bílé kvítky v jejích černých vlasech – ty působily obzvlášť efektně. Na druhé straně stál Vladimír Semjonovič v černém fraku s novým řádem v knoflíkové dírce. Našeho hrdinu vedli pod paždí, a jak již bylo výše zmíněno, přímo k Olsufiji Ivanoviči: z jedné strany druhý Goljadkin s nezvykle zdvořilým ušlechtilým výrazem, což našeho hrdinu nesmírně potěšilo, a z druhé strany Andrej Filipovič, který se tvářil navýsost slavnostně. Co to má znamenat? ptal se v duchu náš pan Goljadkin. Když ho přiváděli k Olsufiji Ivanoviči, náhle mu svitlo. Zastavil se, jako by do něj uhodil blesk: hlavou mu kmitla myšlenka na ukradený dopis… V předsmrtné hrůze stanul před křeslem Olsufije Ivanoviče… Co teď? pomyslel si. Samosebou, jen do toho, směle a upřímně, ale s jistou ušlechtilostí: tak a tak to bylo a tak dále… Ale jeho obava se zřejmě nesplnila. Olsufij Ivanovič ho přijal zcela blahosklonně – pravda, nepodal mu ruku, ale při pohledu na něho kývl stříbrovlasou úctyhodnou hlavou a zatvářil se, jak se panu Goljadkinovi zdálo, nějak teskně a zároveň obřadně. Dokonce snad v kalných očích Olsufije Ivanoviče se zatřpytila slza. Když zvedl hlavu, uviděl, že i na řasách Kláry Olsufjevny, která stála vedle otce, také jako by se zableskla slzička, a něco podobného zpozoroval i v očích Vladimíra Semjonoviče. Klidná, neotřesitelná důstojnost Andreje Filipoviče rovněž vydala za všeobecné dojetí a slzy a mladík, kdysi podobný důstojnému radovi, využil příhodné chvíle a hořce se rozplakal… Možná že se to všechno našemu panu Goljadkinovi jenom zdálo, protože i on zaslzel a jasně cítil, jak po jeho chladných tvářích stékají horké slzy… Smířený s lidmi i osudem, pociťoval tu nejvřelejší náklonnost nejen k Olsufiji Ivanoviči a všem ostatním hostům, ale dokonce i ke svému zlomyslnému blíženci, který v tu chvíli nebyl ani zlomyslný, ani blíženec, ale zcela cizí, nezúčastněný a krajně laskavý člověk. Náš hrdina si začal plačtivým hlasem vylévat srdce, ale tolik se toho v něm nakupilo, že nebyl schopen kloudného slova a jenom si výmluvně položil ruku na srdce… Andrej Filipovič, zřejmě aby ušetřil stříbrovlasého starce silného dojetí, odvedl našeho pana Goljadkina stranou, a jak se zdálo, ponechal ho osudu. Náš hrdina, trochu zmatený, ale skoro smířený s lidmi i osudem, se usmíval, mumlal si něco pod nos a prodíral se hustým davem. Všichni mu ustupovali a dívali se na něj s jakousi zvláštní zvědavostí a nevysvětlitelným záhadným soucitem. Vstoupil do sousedního pokoje a i zde se mu dostalo stejné pozornosti; zaslechl, jak se za ním všichni houfem tlačí, sledují každý jeho krok, potichu o čemsi zajímavém rokují, pokyvují hlavami, diskutují, debatují a špitají si. Tuze rád by věděl, o čem. Ohlédl se a uviděl po svém boku svého jmenovce. Pocítil potřebu chytit ho za ruku, odvést stranou a důtklivě ho požádat, aby mu byl nápomocný při všech jeho budoucích krocích. Druhý pan Goljadkin vážně přikývl a pevně mu stiskl ruku. Srdce našeho hrdiny se dojetím sevřelo. Zalapal po vzduchu a na prsa jako by mu dopadl kámen – připadalo mu, že všechny oči, obrácené k němu, ho tísní a drtí… Zahlédl radu, který nosil paruku, jak ho probodává přísným zpytavým pohledem, neobměkčeným všeobecným soucitem. Rozhodl se a zamířil přímo k němu, aby mu věnoval úsměv a pohovořil s ním, ale jeho záměr se nezdařil. V jednom okamžiku upadl do jakési letargie, na nic si nevzpomínal, nic necítil… Když se vzpamatoval, zjistil, že se potácí v kruhu hostů. Kdosi ho zavolal jménem a ozvěna se šířila celým davem. Všichni vzrušeně zahlučeli a nahrnuli se ke dveřím prvního sálu: našeho hrdinu dav skoro vynesl na rukách a bezcitný rada v paruce se ocitl po jeho boku. Nakonec vzal našeho hrdinu za ruku a usadil ho vedle sebe naproti křeslu Olsufije Ivanoviče, i když v uctivé vzdálenosti. Všichni přítomní se rozsadili v několika řadách kolem našeho hrdiny a Olsufije Ivanoviče. Všecko ztichlo a znehybnělo, všichni zachovávali obřadné mlčení, vzhlíželi k Olsufiji Ivanoviči a zřejmě očekávali cosi mimořádného. Náš pan Goljadkin si povšiml, že vedle Olsufije Ivanoviče, přímo proti zmíněnému radovi, se usadil jeho jmenovec a Andrej Filipovič. Mlčení se prodlužovalo: nejspíš na kohosi čekali. To je zrovna jako v rodině, když někdo odjíždí na dalekou cestu: teď ještě zbývá vstát a pomodlit se, pomyslel si náš hrdina. Jeho úvahy přerušil nezvyklý rozruch. Došlo k čemusi dlouho očekávanému. „Už jede! Už jede!“ šířilo se davem. Kdopak to jede? mihlo se panu Goljadkinovi hlavou, až sebou škubl jakýmsi zvláštním tušením. „Už je čas!“ prohlásil rada a pozorně se zadíval na Andreje Filipoviče. Ten zase upřel pohled na Olsufije Ivanoviče. Olsufij Ivanovič důležitě, obřadně přikývl. „Vstaňte,“ pobídl rada našeho pan Goljadkina a pomohl mu vstát. Všichni povstali. Rada vzal za ruku našeho hrdinu a Andrej Filipovič jeho jmenovce a oba je uvedli do kruhu čekajících hostů. Náš pan Goljadkin se nechápavě rozhlédl, ale hned ho zarazili a ukázali mu na druhého pana Goljadkina, který mu podal ruku. Nejspíš nás chtějí usmířit, usoudil náš hrdina, radostně napřáhl ruku a naklonil se k svému blíženci, který učinil totéž… Vtom zpozoroval, že se jeho věrolomný přítel usmívá, letmo, šibalsky pomrkává na ostatní, tváří se škodolibě a dokonce se při svém jidášském políbení šklebí… Našemu hrdinovi hučelo v hlavě a před očima měl tmu; zdálo se mu, že všemi dveřmi hlučně vpadl dovnitř bezpočet, nekonečná řada navlas stejných Goljadkinů, ale už bylo pozdě… Ozval se mlaskavý zrádcovský polibek a…

Tu došlo k zcela nečekané příhodě… Dveře sálu se prudce otevřely a na prahu se objevil… Už jen pohled na příchozího způsobil, že našemu panu Goljadkinovi zledovatěla krev v žilách a nohy jako by mu vrostly do země; v jeho sevřených prsou odumřel výkřik. Ostatně všecko předem věděl a dávno něco podobného tušil. Neznámý se k němu důležitě, důstojně blížil… Náš pan Goljadkin příchozího dobře znal a často, přečasto ho vídal, dokonce už dnes… Neznámý byl vysoký statný muž s hustými, smolně černými kníry, v černém fraku, s nápadným křížem na krku: k úplnému dokonalému dojmu mu chyběl jen doutník v ústech… Jak už bylo řečeno, našemu panu Goljadkinovi při pohledu na něj v žilách zledovatěla hrůzou krev. Ten obávaný člověk k němu přistoupil s vážným slavnostním výrazem… Náš smutný hrdina mu podal ruku. Neznámý ji stiskl a vlekl ho za sebou… Pan Goljadkin se bezradně, zničeně rozhlédl kolem…

„Kristián Ivanovič Rutenšpic, doktor všeobecného lékařství a chirurg, váš dávný známý, Jakove Petroviči!“ zašveholil čísi odporný hlas panu Goljadkinovi rovnou do ucha. Náš hrdina se ohlédl a uviděl svého jmenovce, obdařeného těmi nejhoršími vlastnostmi. Z jeho obličeje vyzařovala zlomyslná škodolibá radost. Nadšeně si mnul ruce, kroutil hlavou, cupital, ometal se kolem každého, kolem všech: snad by se samou radostí pustil do tance. Nakonec vytrhl jednomu sluhovi svícen a vykročil, aby posvítil našemu panu Goljadkinovi a doktorovi na cestu. Náš hrdina zřetelně slyšel, jak se všichni za nimi hrnou, tlačí, div se navzájem neumačkají, a všichni sborem opakují za jeho zády: „To nic, nebojte se, Jakove Petroviči, to je váš starý přítel a známý doktor Rutenšpic…“ Konečně vyšli na hlavní, jasně osvětlené schodiště, kde už bylo také plno lidí; zaskřípěly domovní dveře a náš pan Goljadkin a doktor se ocitli venku. Před vchodem stál kočár se čtyřspřežím; koně netrpělivě odfrkávali. Proradný jmenovec několika skoky seběhl ze schodů a otevřel dvířka. Doktor výmluvným gestem vybídl našeho pana Goljadkina, aby vsedl do kočáru. Ostatně, nebylo to zapotřebí: našlo se dost těch, kdo mu pomáhali. Náš hrdina ztuhlý hrůzou se ohlédl: celé jasně osvětlené schodiště bylo zaplněné a odevšad na něho civěly zvědavé oči… Sám Olsufij Ivanovič předsedal ve svém pohodlném křesle na horním odpočívadle a napjatě, účastně sledoval celý výstup. Všichni čekali. Davem se šířilo netrpělivé reptání. Náš pan Goljadkin se ohlédl.

„Doufám, že na tom všem není nic… odsouzeníhodného… nic, co by mohlo vzbudit pozornost a… nevoli, co se týče mých oficiálních vztahů…“ vypravil ze sebe zmateně. Kolem vypukl hluk a hovor: všichni zavrtěli hlavami. Panu Goljadkinovi vhrkly do očí slzy.

„V tom případě jsem ochoten… plně se svěřuji… vkládám svůj osud do rukou Kristiána Ivanoviče…“

Jen to dořekl, ohlušil ho radostný křik všech přítomných a šířil se čekajícím davem jako zlověstná ozvěna. Kristián Ivanovič a Andrej Filipovič ho svorně vzali v podpaždí a usadili do kočáru: druhý pan Goljadkin podle svého obvyklého zrádného zvyku mu pomáhal zezadu. Náš nešťastný hrdina naposledy všechny a všechno přelétl pohledem a roztřesený jako kotě, které polili studenou vodou, můžeme-li si dovolit takové přirovnání, vlezl do kočáru a za ním doktor. Dvířka kočáru zaklapla, zasvištěl bič, kočár se rozjel… a všichni se pustili za panem Goljadkinem. Namísto ponaučení ho provázely pronikavé zběsilé výkřiky jeho nepřátel. Chvíli se ještě míhaly jakési obličeje za okénky kočáru, který unášel našeho hrdinu, ale postupně odpadávaly a nakonec zmizely. Nejdéle to vydržel zlolajný jmenovec. Běžel, ruce v kapsách kalhot zelené uniformy, tvářil se spokojeně a vynořoval se hned na jedné, hned na druhé straně kočáru. Chvílemi se zachytil okenního rámu a visel, strkal hlavu do okénka kočáru a posílal našemu hrdinovi hubičky na rozloučenou. Ale i on se posléze unavil, objevoval se stále řidčeji a nakonec zmizel. Našemu panu Goljadkinovi se svíralo srdce, krev mu bušila ve spáncích, dech se mu úžil; rád by si rozepjal plášť, obnažil hruď, zasypal ji sněhem a polil studenou vodou. Nakonec upadl do letargie… Když přišel k sobě, poznal, že ho koně unášejí jakousi neznámou cestou. Kolem bylo pusto a liduprázdno, napravo i nalevo se černaly lesy. Náhle strnul: ve tmě blýskaly čísi ohnivé oči a upíraly na něj zlověstný, ďábelsky vítězoslavný pohled. Tohle přece není doktor! Ale kdo je to tedy? Nebo je to on? Ano, je to on, jenomže ne dřívější Kristián Ivanovič, ale jiný, hrozivý…

„Doktore, já… já jen…“ hlesl nesměle náš roztřesený hrdina a snažil se poslušností a pokorou svého průvodce obměkčit.

„Vy dostanete erární kvartýr s otopem, Licht a obsluhou. Ani si to nezasloužíte,“ zazněla přísná, výhrůžná odpověď jako rozsudek.

Náš hrdina vykřikl a chytil se za hlavu. Běda! Tohle už dávno tušil!